<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="//purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="//purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="//www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:media="//search.yahoo.com/mrss/"><channel><title><![CDATA[TP-2 - Administración Gerencial]]></title><description><![CDATA[Materia de 5to año de ingeniería en sistemas de información - UTN FRRe]]></description><link>https://blog.gerencial.me/</link><image><url>https://blog.gerencial.me/favicon.png</url><title>TP-2 - Administración Gerencial</title><link>https://blog.gerencial.me/</link></image><generator>Ghost 1.22</generator><lastBuildDate>Tue, 10 Apr 2018 12:14:31 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.gerencial.me/tag/tp-2/rss/" rel="self" type="application/rss+xml"/><ttl>60</ttl><item><title><![CDATA[Análisis FODA]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><p>La sigla FODA, es un acróstico de <strong>Fortalezas</strong> (factores críticos positivos con los que se cuenta), <strong>Oportunidades</strong>, (aspectos positivos que podemos aprovechar utilizando nuestras fortalezas), <strong>Debilidades</strong>, (factores críticos negativos que se deben eliminar o reducir) y <strong>Amenazas</strong>, (aspectos negativos externos que podrían obstaculizar el logro de nuestros objetivos).<br>
La matriz</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/analisis-foda/</link><guid isPermaLink="false">5acca1627d4df60a0af99ccb</guid><category><![CDATA[foda]]></category><category><![CDATA[TP-2]]></category><category><![CDATA[empresa]]></category><category><![CDATA[organización]]></category><category><![CDATA[estrategias]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Tue, 10 Apr 2018 11:44:58 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/foofda.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/foofda.png" alt="Análisis FODA"><p>La sigla FODA, es un acróstico de <strong>Fortalezas</strong> (factores críticos positivos con los que se cuenta), <strong>Oportunidades</strong>, (aspectos positivos que podemos aprovechar utilizando nuestras fortalezas), <strong>Debilidades</strong>, (factores críticos negativos que se deben eliminar o reducir) y <strong>Amenazas</strong>, (aspectos negativos externos que podrían obstaculizar el logro de nuestros objetivos).<br>
La matriz FODA es una herramienta de análisis que puede ser aplicada a cualquier situación, individuo, producto, empresa, etc, que esté actuando como objeto de estudio en un momento determinado del tiempo.<br>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/foda_P-gina_03.jpg" alt="Análisis FODA"></p>
<h2 id="estrategias">Estrategias</h2>
<ul>
<li>La estrategia DA busca minimizar debilidades y amenazas; puede requerir que la compañía, por ejemplo, establezca una conversión, se reduzca o hasta se liquide.</li>
<li>La estrategia DO intenta minimizar las debilidades y maximizar las oportunidades. Así, una empresa con debilidades en algunas áreas puede desarrollarlas desde el interior o adquirir las competencias necesarias (como tecnología o personas con las habilidades necesarias) en el exterior para aprovechar las oportunidades en el ambiente externo.</li>
<li>La estrategia FA utiliza las fortalezas de la organización para ocuparse de las amenazas en el ambiente. La meta es maximizar a las primeras y minimizar a las segundas, por ejemplo una compañía puede usar sus fortalezas tecnológicas, financieras, gerenciales o de marketing para hacer frente a las amenazas de un nuevo producto introducido al mercado por su competidor.</li>
<li>La estrategia FO capitaliza las fortalezas de una compañía para aprovechar las oportunidades, es la más deseable. Si tienen debilidades buscarán superarlas para convertirlas en fortalezas; si enfrentan amenazas lidiarán con ellas para poder enfocarse en las oportunidades.</li>
</ul>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/foda.jpg" alt="Análisis FODA"></p>
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>Koontz H, Weihrich H, Cannice M. (2012). Administración una perspectiva global y empresarial. México: McGraw Hill.</li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Cultura y análisis interno]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><p>En este post se explicará como se realiza el <strong>análisis de cultura y grupos de interes</strong> a partir del modelo de <em>entramado cultural</em> (Gerry Johnson,Kevan Scholes y Richard Whittington); y como se lleva a cabo el <strong>análisis interno</strong> de una organización haciendo uso de la <em>perspectiva basada en los</em></p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/cultura-y-analisis-interno/</link><guid isPermaLink="false">5acb5a987fdc4502ba035648</guid><category><![CDATA[TP-2]]></category><category><![CDATA[empresa]]></category><category><![CDATA[recursos]]></category><category><![CDATA[cadena-de-valor]]></category><category><![CDATA[entramado-cultural]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Mon, 09 Apr 2018 13:35:35 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-09-a-la-s--09.58.24.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-09-a-la-s--09.58.24.png" alt="Cultura y análisis interno"><p>En este post se explicará como se realiza el <strong>análisis de cultura y grupos de interes</strong> a partir del modelo de <em>entramado cultural</em> (Gerry Johnson,Kevan Scholes y Richard Whittington); y como se lleva a cabo el <strong>análisis interno</strong> de una organización haciendo uso de la <em>perspectiva basada en los recursos</em> (Jay Barney) y la <em>cadena de valor</em> (Michael E. Porter).</p>
<hr>
<h2 id="anlisisdeculturaygruposdeinteres">Análisis de cultura y grupos de interes</h2>
<p>Las empresas están influenciadas por las culturas y los grupos que tienen intereses(los stakeholders). El análisis de las cultura y los grupos de interés puede realizarse tanto a nivel externo como interno de la organización.<br>
Por un lado, a nivel externo, se puede estudiar el contexto social y la influencia de los grupos organizados; desde los sindicatos hasta las asociaciones de consumidores o los medios de comunicación. Y a nivel interno, se puede analizar la cultura de la organización y sus grupos de interés principales, fundamentalmente los accionistas pero también directivos, empleados o proveedores. Sobre la influencia de las culturas nacionales en la gestión empresarial a partir de las investigaciones de Hofstede, se pueden encontrar diversos modelos y herramientas para su análisis.</p>
<h3 id="entramadocultural">Entramado cultural</h3>
<p>El académico británico Gerry Johnson, coautor junto con Kevan Scholes y Richard Whitington de uno de los manuales de estrategia mas conocido, introduce el modelo del entramado cultural para estudiar las culturas internas a través del análisis de sus paradigmas, historias, símbolos, rituales, sistemas de control y estructuras de las organización. Estos diferentes elementos del entramado cultural sirven para desentrañar la manera como se hacen las cosas en esta organización. Para el análisis de las personas y los grupos de interés (los stakeholders), Kevan Scholes propone el uso de mapas para su identificación y el diseño de las matrices (poder-dinamismo, poder-interés) para su clasificación y gestión. Los análisis de cultura y poder son muy importantes antes de la toma de decisiones estratégicas.</p>
<style>
    .two-img {
    display: block;
    float:left;
    margin-left: auto;
    margin-right: auto;
    width: 50%;
}
</style>
<link rel="stylesheet" href="https://www.w3schools.com/w3css/4/w3.css"> 
 <div class="w3-row-padding">
  <div class="w3-container">
    <img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-09-a-la-s--09.32.13.png" alt="Cultura y análisis interno" class="two-img" onclick="onClick(this)">
    <img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-09-a-la-s--09.32.43.png" alt="Cultura y análisis interno" class="two-img" onclick="onClick(this)">
  </div>
</div>
<div id="modal01" class="w3-modal" onclick="this.style.display='none'">
  <img class="w3-modal-content" id="img01" style="width:50%" alt="Cultura y análisis interno">
</div>
<hr>
<h2 id="anlisisinterno">Análisis interno</h2>
<h3 id="perspectivabasadaenlosrecursos">Perspectiva basada en los recursos</h3>
<p>El desarrollo de los recursos y capacidades para establecer una ventaja competitiva se ha convertido en la principal meta para la formulación de la estrategia. De ese modo, mientras la visión convencional de la ventaja competitiva se orienta hacia sus fuentes genéricas, o sea, ventajas en coste y diferenciación, la <strong>perspectiva basada en los recursos</strong> se centra en los recursos y capacidades que están en la base de esas ventajas.<br>
Para que las empresas transformen estos recursos en ventajas competitivas sostenibles, los mismos deben tener cuatro atributos que pueden ser resumidos en el modelo VRIO:</p>
<ul>
<li>Valioso: Permiten a la empresa implementar estrategias que mejoren su eficiencia, por ejemplo, optimizar los costos o incrementar los beneficios.</li>
<li>Raro: lo poseen, controlan y administran muy pocas organizaciones.</li>
<li>Inimitable: No reproducible con facilidad habiendo varios factores para ello: la historia de la empresa, el desarrollo de sus propios recursos a través de procedimientos y técnicas aprendidas, y la interconexión o la interdependencia de los recursos para producirlos, teniendo, en consecuencia, un carácter idiosincrático.</li>
<li>No equivalente estratégicamente: valioso y no imitable. En efecto, si una empresa tiene recursos estratégicamente equivalentes, puede implementar las mismas estrategias de diferentes maneras con distintos recursos, lo que pone en peligro la sostenibilidad de una ventaja competitiva.</li>
</ul>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-09-a-la-s--10.25.20.png" alt="Cultura y análisis interno"></p>
<h3 id="cadenadevalor">Cadena de valor</h3>
<p>El modelo de la cadena de valor resalta las actividades específicas en las empresas en donde se pueden aplicar mejor las estrategias competitivas (Porter, 1985) y en donde es más probable que los sistemas de información tengan un impacto estratégico. Este modelo identifica los puntos de influencia fundamentales específicos en donde una empresa puede utilizar la tecnología de la información con la máxima eficiencia para mejorar su posición competitiva. El modelo de la cadena de valor ve a la empresa como una serie o cadena de actividades básicas que añaden un margen de valor a los productos o servicios de una firma, y a estas actividades se les pueden categorizar como primarias o de apoyo</p>
<ul>
<li>Las actividades primarias se relacionan en su mayor parte con la producción y distribución de los productos y servicios de la empresa, los cuales crean valor para el cliente.</li>
<li>Las actividades de apoyo hacen posible la entrega de las actividades primarias y consisten en: infraestructura de la organización, recursos humanos, tecnología y abastecimiento.</li>
</ul>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-09-a-la-s--09.49.49.png" alt="Cultura y análisis interno"></p>
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>Johnson, G., Scholes, K., Whittington, R., Blanco Mazagatos, V. and Moreno López, Y. (2010). Dirección estratégica. Madrid: Prentice Hall.</li>
<li>Laudon, K. and Laudon, J. (2012). Sistemas de informacion gerencial. Naucalpan de Juárez (México): Pearson.</li>
<li>Suárez Hernández, J. and lbarra Mirón, S. (2018). LA TEORíA DE LOS RECURSOS Y LAS CAPACIDADES. UN ENFOQUE ACTUAL EN LA ESTRATEGIA EMPRESARIAL. INGENIERO INDUSTRIAL, M. Sc. EN GESTION DE LA PRODUCCIÓN. UNIVERSIDAD DE MATANZAS, CUBA.</li>
<li>B2U - Business-to-you.com. (2018). VRIO Framework EXPLAINED with EXAMPLES by B2U. Recuperado de: <a href="//www.business-to-you.com/vrio-from-firm-resources-to-competitive-advantage/">Business-to-you</a>.</li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Análisis del entorno]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><p>El análisis estratégico que es la parte previa a la decisión, debe tener en cuenta tres niveles de análisis: el análisis del entorno, de la cultura y los grupos de interés, y el análisis interno. En el siguiente post se procederá a explicar los distintos modelos que exísten para analizar</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/analisis-del-entorno/</link><guid isPermaLink="false">5ac8ba50922f421b85214d68</guid><category><![CDATA[TP-2]]></category><category><![CDATA[porter]]></category><category><![CDATA[analisis-de-escenarios]]></category><category><![CDATA[empresa]]></category><category><![CDATA[organización]]></category><category><![CDATA[pestel]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Mon, 09 Apr 2018 12:12:31 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/empresa-entorno-de-influencia-y-variables_21581_10_1.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/empresa-entorno-de-influencia-y-variables_21581_10_1.jpg" alt="Análisis del entorno"><p>El análisis estratégico que es la parte previa a la decisión, debe tener en cuenta tres niveles de análisis: el análisis del entorno, de la cultura y los grupos de interés, y el análisis interno. En el siguiente post se procederá a explicar los distintos modelos que exísten para analizar el entorno de una organización.</p>
<h1 id="modelopestel">Modelo PESTEL</h1>
<p>El modelo PESTEL permite analizar el macro-entorno (fuerzas externas) de una organización y analizar cómo estas pueden impactar directamente en sus negocios. Las siglas corresponden a factores Políticos, Económicos, Sociales, Tecnológicos, Ambientales (Enviromental), Jurídicos (Legales).<br>
Como todo modelo, este enfoque es teórico y dependiendo de la organización es posible reducir el modelo solo a PEST o añadir otros factores, como por ejemplo Internacional.</p>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/pestel-1.png" alt="Análisis del entorno"></p>
<p><strong>Factores políticos</strong>: en qué grado las políticas gubernamentales pueden impactar en la organización.</p>
<p><strong>Factores económicos</strong>: estos factores impactan en la economía y su performance, lo que impacta directamente en la organización y su rentabilidad.</p>
<p><strong>Factores sociales</strong>: hacen foco en el entorno social y la identificación de tendencias emergentes de los clientes.</p>
<p><strong>Factores tecnológicos</strong>: considerar el grado de innovación tecnológica y de desarrollo que pueda afectar al mercado o industria.</p>
<p><strong>Factores ambientales</strong>: considerar el medio ambiente y el impacto ecológico que se puede producir.</p>
<p><strong>Factores jurídicos</strong>: considerar lo que es legal en el territorio en que la organización opera.</p>
<h2 id="ejemplos">Ejemplos</h2>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-05-a-la-s--10.12.43.png" alt="Análisis del entorno"></p>
<hr>
<h1 id="lascincofuerzasdeporter">Las cinco fuerzas de Porter</h1>
<p>El modelo de las cinco fuerzas de Porter es una herramienta que permite elaborar una estrategia empresarial. Consiste en realizar un análisis externo de la empresa en función del sector al que pertenece. Así, se detectan las oportunidades y amenazas existentes en ese entorno específico, que posibilitarán un mejor posicionamiento frente a la competencia.</p>
<p>Porter definió: la capacidad de una organización para competir en un mercado dado está determinada por los recursos técnicos y económicos de la organización, así como por cinco fuerzas del entorno, cada una de las cuales amenaza la empresa de la organización y la lleva a un mercado nuevo. El propósito es encontrar un nicho lucrativo y defensible.</p>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/5fuertas-2.png" alt="Análisis del entorno"></p>
<hr>
<h1 id="anlisisdeescenarios">Análisis de escenarios</h1>
<p>Uno de los factores que más afecta la toma de decisiones, la definición de estrategias y los planes, de acción en cualquier organización, es la incertidumbre.  Para tratar de disminuir el riesgo, es que se plantean los diferentes escenarios posibles, tomando en cuenta los factores del entorno más sobresalientes que pueden interactuar e influir sobre la organización.<br>
Un Escenario es la descripción de una situación futura posible, que se basa en la interacción de los factores o situaciones que pueden presentarse y que son los de mayor impacto sobre la organización.<br>
Según el Dr. Alexander Fink, existen 4 niveles de incertidumbre:</p>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/analisisEscenarios.png" alt="Análisis del entorno"></p>
<p>Para llegar a establecer los escenarios adecuados, existen 2 elementos previos:</p>
<ul>
<li>Factores clave: situaciones que pueden llegar a ocurrir en un futuro y que tienen impacto sobre la organización o sus resultados e influyen sobre el ambiente en que se desarrolla un escenario.</li>
<li>Proyecciones futuras: visualizaciones y planteamientos de las diferentes posibilidades de ocurrencia de cada uno de los factores clave y de la manera en que estos pueden presentarse en el entorno futuro.</li>
</ul>
<p>En base a estos se construyen los <strong>escenarios</strong>: combinación de cada posibilidad de los diferentes factores clave para plantear alternativas de entornos que afecten a la organización.</p>
<style>
    .center {
    display: block;
    margin-left: auto;
    margin-right: auto;
    width: 75%;
}
</style>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/analisisdeescenarios2-1.png" alt="Análisis del entorno" class="center">
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>What is a PESTEL analysis?. Oxford College of Marketing (2016). Recuperado de: <a href="https://blog.oxfordcollegeofmarketing.com/2016/06/30/pestel-analysis/">Oxford College of Marketing</a></li>
<li>Empresas Negocios y PyMes (2017). Las cinco fuerzas de Porter. Recuperado de: <a href="https://definanzas.com/las-cinco-fuerzas-de-porter/">De Finanzas</a></li>
<li>Ibero Online. Análisis de escenarios. Recuperado de: <a href="//www.iberoonline.com/v3/VE/lecturas/vespciv02.html">Iberoonline</a></li>
<li>Koontz H, Weihrich H, Cannice M. (2012). Administración una perspectiva global y empresarial. México: McGraw Hill.</li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Visión Misión y Valores]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h3 id="conceptos">Conceptos</h3>
<p><em>Orientación y valores</em>: son aspectos importantes para formular la estrategia; establecen el clima organizacional y determinan la dirección de la compañía. Es decir son principios éticos sobre los que se asienta la cultura de nuestra empresa, y nos permiten crear nuestras pautas de comportamiento.</p>
<p>La <em>visión</em> define las metas</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/vision-mision-y-valores/</link><guid isPermaLink="false">5ac4e3f03f36d80cb1ce6a8b</guid><category><![CDATA[organización]]></category><category><![CDATA[empresa]]></category><category><![CDATA[vision]]></category><category><![CDATA[mision]]></category><category><![CDATA[valores]]></category><category><![CDATA[TP-2]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 14:43:34 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/mission-vision-values-graphic.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h3 id="conceptos">Conceptos</h3>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/mission-vision-values-graphic.png" alt="Visión Misión y Valores"><p><em>Orientación y valores</em>: son aspectos importantes para formular la estrategia; establecen el clima organizacional y determinan la dirección de la compañía. Es decir son principios éticos sobre los que se asienta la cultura de nuestra empresa, y nos permiten crear nuestras pautas de comportamiento.</p>
<p>La <em>visión</em> define las metas que pretendemos conseguir en el futuro. Estas metas tienen que ser realistas y alcanzables, puesto que la propuesta de visión tiene un carácter inspirador y motivador. Podría resumirse en la pregunta: ¿cómo y a dónde quiero llegar?</p>
<p>La <em>misión</em> (en ocasiones también llamada propósito) es la respuesta a la pregunta: ¿cuál es nuestro negocio?, ¿en qué negocio estoy? Los principales objetivos son los puntos finales hacia los que se dirigen las actividades de la empresa.</p>
<style>
    .center {
    display: block;
    margin-left: auto;
    margin-right: auto;
    width: 50%;
}
</style>
<h3 id="ejemplodeunaorganizacin">Ejemplo de una organización</h3>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/vision-mision-valores-ejemplo-salud.png" alt="Visión Misión y Valores" class="center">
<p align="center">Figura 1. GVH (2015). Mission, Vision, Values</p>
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>Koontz H, Weihrich H, Cannice M. (2012). Administración una perspectiva global y empresarial. México: McGraw Hill.</li>
<li>Figura 1. GVH (2015). Mission, Vision, Values. Recuperado de <a href="https://www.gvh.org/about/mission/">https://www.gvh.org/about/mission/</a></li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Estrategias]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h2 id="estrategiaanivelcorporativo">Estrategia a nivel corporativo</h2>
<p>Es formulada por la alta dirección para vigilar los intereses y las operaciones de organizaciones que están compuestas por más de una unidad de negocio. En este nivel, las preguntas básicas son: ¿en qué tipo de negocios se debe comprometer la compañía?, ¿cuáles son las metas</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/estrategias/</link><guid isPermaLink="false">5ac4e2af3f36d80cb1ce6a85</guid><category><![CDATA[estrategias]]></category><category><![CDATA[organización]]></category><category><![CDATA[empresa]]></category><category><![CDATA[TP-2]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 14:39:28 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/estrategias-1.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h2 id="estrategiaanivelcorporativo">Estrategia a nivel corporativo</h2>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/estrategias-1.png" alt="Estrategias"><p>Es formulada por la alta dirección para vigilar los intereses y las operaciones de organizaciones que están compuestas por más de una unidad de negocio. En este nivel, las preguntas básicas son: ¿en qué tipo de negocios se debe comprometer la compañía?, ¿cuáles son las metas y las expectativas para cada negocio? Y ¿Cómo se deben asignar los recursos para alcanzar estas metas?</p>
<h2 id="estrategiadelaunidaddenegocios">Estrategia de la unidad de negocios</h2>
<p>Se refiere a la administración de los intereses y las operaciones de una unidad de negocio particular. Aborda las siguientes preguntas: ¿Cómo competirá el negocio en su mercado?, ¿Qué productos/servicios debe ofrecer?, ¿a que clientes pretende servir?, ¿Cómo se distribuirán los recursos en el negocio? La estrategia de la unidad de negocios pretende determinar qué posición debe adoptar el negocio ante su mercado y como debe actuar, dados sus recursos y las condiciones del mercado.</p>
<h2 id="estrategiaanivelfuncional">Estrategia a nivel funcional</h2>
<p>Crean un marco para los gerentes que están a cargo de cada función, para que pongan en práctica las estrategias de la unidad de negocios y las de la empresa. Los planes operativos siguen las estrategias a nivel funcional.</p>
<h2 id="ejemplodeestrategias">Ejemplo de estrategias</h2>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/alineacion-estrategias.png" alt="Estrategias"></p>
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>James A. Stoner, R. Edward Freeman, Daniel R. Gilbert JR (1996). Administración. México: Pearson, Prentice Hall.</li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item></channel></rss>