<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="//purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="//purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="//www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:media="//search.yahoo.com/mrss/"><channel><title><![CDATA[gerente - Administración Gerencial]]></title><description><![CDATA[Materia de 5to año de ingeniería en sistemas de información - UTN FRRe]]></description><link>https://blog.gerencial.me/</link><image><url>https://blog.gerencial.me/favicon.png</url><title>gerente - Administración Gerencial</title><link>https://blog.gerencial.me/</link></image><generator>Ghost 1.22</generator><lastBuildDate>Thu, 05 Apr 2018 15:08:39 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.gerencial.me/tag/gerente/rss/" rel="self" type="application/rss+xml"/><ttl>60</ttl><item><title><![CDATA[Administración]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><p>Proceso de planificación, dirección y control del trabajo de los miembros de la organización y debe usar los recursos disponibles de la organización para alcanzar las metas establecidas.</p>
<p><strong>Administrador o Gerente:</strong> Persona responsable de dirigir las actividades que ayudan a las organizaciones para alcanzar sus metas.</p>
<h2 id="elprocesoadministrativoysusfuncionesbsicas">El “Proceso Administrativo” y</h2></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/administracion-2/</link><guid isPermaLink="false">5abd86eee45d6415f8912a8e</guid><category><![CDATA[administración]]></category><category><![CDATA[gerente]]></category><category><![CDATA[TP-1]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Tue, 20 Mar 2018 18:30:09 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/03/Captura-de-pantalla-2018-03-20-a-la-s--15.22.46.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/03/Captura-de-pantalla-2018-03-20-a-la-s--15.22.46.png" alt="Administración"><p>Proceso de planificación, dirección y control del trabajo de los miembros de la organización y debe usar los recursos disponibles de la organización para alcanzar las metas establecidas.</p>
<p><strong>Administrador o Gerente:</strong> Persona responsable de dirigir las actividades que ayudan a las organizaciones para alcanzar sus metas.</p>
<h2 id="elprocesoadministrativoysusfuncionesbsicas">El “Proceso Administrativo” y sus funciones básicas</h2>
<p><img src="https://i.imgur.com/bW28POw.png" alt="Administración"></p>
<ul>
<li><strong>Planificación:</strong> Proceso para establecer metas y un curso de acción adecuado para alcanzarlas.</li>
<li><strong>Organización:</strong> Proceso para comprometer a dos o más personas para que trabajen juntas de manera estructurada, con el propósito de alcanzar una meta o una serie de metas específicas.</li>
<li><strong>Dirección:</strong> Proceso para dirigir e influir en las actividades de los miembros de un grupo o una organización entera, con respecto a una tarea</li>
<li><strong>Control:</strong> Proceso para asegurar que las actividades reales se ajustan a las actividades planificadas.</li>
</ul>
<h2 id="rolesdeladministrador">Roles del administrador</h2>
<p><img src="https://i.imgur.com/lKndTlr.png" alt="Administración"></p>
<h2 id="nivelesdeadministracin">Niveles de administración</h2>
<link rel="stylesheet" href="https://www.w3schools.com/w3css/4/w3.css"> 
 <div class="w3-row-padding">
  <div class="w3-container">
    <img src="https://i.imgur.com/KOfr2iD.png" style="width:100%" onclick="onClick(this)" alt="Administración">
  </div>
</div>
<div id="modal01" class="w3-modal" onclick="this.style.display='none'">
  <img class="w3-modal-content" id="img01" style="width:90%" alt="Administración">
</div>
<ul>
<li><strong>Primera línea o primer nivel:</strong> Gerentes que sólo son responsable del trabajo de los empleados de operaciones y que no supervisan a otros gerentes; representan el nivel primero o el más bajo en la jerarquía de una organización.</li>
<li><strong>Gerencia media:</strong>  Gerentes en los rangos medios de la jerarquía de la organización; son responsables de otros gerentes y, en ocasiones, de algunos empleados de operaciones; a su vez, dependen de gerentes de nivel más alto. La responsabilidad principal es dirigir las actividades que sirven para poner en práctica las políticas de su organización y equilibrar las demandas de sus gerentes y las capacidades de sus patrones.</li>
<li><strong>Alta gerencia:</strong> Gerentes responsables de la administración general de la organización; establecen políticas operativas y guían la interacción de la organización y su entorno.</li>
</ul>
<h2 id="nivelesyhabilidadesadministrativasnecesariasparadesempeoefectivodeunroldegerente">Niveles y habilidades administrativas necesarias para desempeño efectivo de un rol de gerente</h2>
<p><img src="https://i.imgur.com/NUBlWb9.png" alt="Administración"></p>
<ul>
<li><strong>Habilidad técnica:</strong> habilidad para usar procedimientos, técnicas y conocimientos de un campo especializado. Esto implica trabajar con herramientas y técnicas específicas.</li>
<li><strong>Habilidad humanista:</strong> Habilidad para trabajar con otros, entretenerlos y motivarlos, sean personas o grupos: se refieren a las habilidades de trabajar con gente; al esfuerzo cooperativo; al trabajo en equipo; a la creación de un ambiente en el cual el empleado se sienta seguro y libre para expresar sus opiniones.</li>
<li><strong>Habilidad Conceptual:</strong> Habilidad para coordinar e integrar todos los intereses y las actividades de una organización: se refieren a la habilidad de ver el “panorama general”, reconocer los elementos significativos en una situación, comprender la relación entre los elementos.</li>
</ul>
<h2 id="bibliografia">Bibliografia</h2>
<ul>
<li>James A. Stoner, R. Edward Freeman, Daniel R. Gilbert JR (1996). Administración. México: Pearson, Prentice Hall.</li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item></channel></rss>