<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="//purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="//purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="//www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:media="//search.yahoo.com/mrss/"><channel><title><![CDATA[bitacora-6 - Administración Gerencial]]></title><description><![CDATA[Materia de 5to año de ingeniería en sistemas de información - UTN FRRe]]></description><link>https://blog.gerencial.me/</link><image><url>https://blog.gerencial.me/favicon.png</url><title>bitacora-6 - Administración Gerencial</title><link>https://blog.gerencial.me/</link></image><generator>Ghost 1.22</generator><lastBuildDate>Thu, 14 Jun 2018 17:38:54 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.gerencial.me/tag/bitacora-6/rss/" rel="self" type="application/rss+xml"/><ttl>60</ttl><item><title><![CDATA[DIFUSIÓN Y USO DE TIC`s POR PARTE DE LA INDUSTRIA MANUFACTURERA DE LA PROVINCIA DEL CHACO]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h2 id="introduccin">Introducción</h2>
<p>La cooperación empresarial ocupa un lugar central en el replanteo de las estrategias productivas y comerciales que las firmas de los países desarrollados vienen llevando a cabo en los últimos quince años. Estas estrategias constituyen una respuesta a las nuevas condiciones de funcionamiento de la economía mundial y a</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/difusion-y-uso-de-tic-s-por-parte-de-la-industria-manufacturera-de-la-provincia-del-chaco/</link><guid isPermaLink="false">5b22a65fcd7805025053eee0</guid><category><![CDATA[bitacora-6]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Thu, 14 Jun 2018 17:36:26 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/06/Tercera_plataforma1.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h2 id="introduccin">Introducción</h2>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/06/Tercera_plataforma1.jpg" alt="DIFUSIÓN Y USO DE TIC`s POR PARTE DE LA INDUSTRIA MANUFACTURERA DE LA PROVINCIA DEL CHACO"><p>La cooperación empresarial ocupa un lugar central en el replanteo de las estrategias productivas y comerciales que las firmas de los países desarrollados vienen llevando a cabo en los últimos quince años. Estas estrategias constituyen una respuesta a las nuevas condiciones de funcionamiento de la economía mundial y a los cambios que se van generalizando en la organización industrial.<br>
En ese contexto, las tecnologías de la información (TICs) contribuyen a disminuir los costos de coordinación de actividades entre agentes económicos y ofrecen un soporte para la extensión y redefinición de las relaciones inter-empresariales. Así, por ejemplo, la creciente difusión del intercambio de datos entre computadores, tanto al interior de las firmas como entre empresas conectadas por red, modifica las relaciones comerciales, productivas y tecnológicas existentes previamente, tiende a romper algunos de los límites existentes entre las firmas, crea valor en los productos y constituye un soporte tecnológico para potenciar la cooperación empresarial.</p>
<h2 id="quesepuedelograr">¿Que se puede lograr?</h2>
<p>El objetivo de esta orientación es obtener una industria más competitiva, diferenciada y que sea reconocida mundialmente por su identidad y atributos propios. Esto se puede lograr impulsando la articulación de proyectos entre las universidades y actores públicos y privados, para transferir conocimientos y/o tecnologías en el marco de proyectos productivos. Trabajando en la transformación de la matriz productiva, potenciando el valor estratégico de las PyMEs y Emprendedores como motores y dinamizadores del desarrollo económico del país.</p>
<h2 id="metodologapropuesta">Metodología propuesta</h2>
<p><strong>Objetivo</strong>: Elaborar una estrategia de vinculación con las Pymes Industriales de la Provincia del Chaco.<br>
<strong>Recopilación y Análisis de datos</strong>: Se parte de la obtención de datos de las PyMEs pertenecientes al Chaco con el fin de identificar las principales limitaciones, obstáculos y desafíos que enfrentan. Para luego analizar la implementación de TICs en los procesos problemáticos, y como resultado incrementar sus posibilidades de crecimiento y desarrollo.<br>
<strong>Cursos de acción</strong>: En base a los problemas detectados se procederá a hacer un análisis utilizando 3 enfoques distintos para solventarlos:</p>
<ul>
<li>Equipamiento e Infraestructura Informática
<ul>
<li>Cual es la infraestructura de SI/TI actual de la empresa?</li>
<li>Todas las actividades de la cadena de valor son cubiertas por las mismas?</li>
<li>En caso negativo: es posible extender la funcionalidad</li>
</ul>
</li>
<li>Uso de las nuevas herramientas de comunicación como factor de vinculación interna y externa de la empresa:
<ul>
<li>Utiliza alguna herramienta colaborativa para las actividades de la cadena de valor?</li>
<li>Como se comunica con sus clientes/proveedores?</li>
<li>Como da a conocer sus actividades/productos al mundo?</li>
</ul>
</li>
<li>Evaluar la utilización de software y hardware en las actividades de producción
<ul>
<li>Cuales son las actividades de producción que más mano de obra y tiempo demandan?</li>
<li>De esas actividades, cuales son las más propensas a error?</li>
<li>Efectuar una investigación de mecanismos de automatización de procesos o sistemas de apoyo a los mismos</li>
<li>Seleccionar el que más se adecue, haciendo un analisis de costo-beneficio</li>
</ul>
</li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item></channel></rss>