<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="//purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="//purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="//www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:media="//search.yahoo.com/mrss/"><channel><title><![CDATA[estrategias - Administración Gerencial]]></title><description><![CDATA[Materia de 5to año de ingeniería en sistemas de información - UTN FRRe]]></description><link>https://blog.gerencial.me/</link><image><url>https://blog.gerencial.me/favicon.png</url><title>estrategias - Administración Gerencial</title><link>https://blog.gerencial.me/</link></image><generator>Ghost 1.22</generator><lastBuildDate>Mon, 09 Apr 2018 13:38:40 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.gerencial.me/tag/estrategias/rss/" rel="self" type="application/rss+xml"/><ttl>60</ttl><item><title><![CDATA[Estrategias]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h2 id="estrategiaanivelcorporativo">Estrategia a nivel corporativo</h2>
<p>Es formulada por la alta dirección para vigilar los intereses y las operaciones de organizaciones que están compuestas por más de una unidad de negocio. En este nivel, las preguntas básicas son: ¿en qué tipo de negocios se debe comprometer la compañía?, ¿cuáles son las metas</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/estrategias/</link><guid isPermaLink="false">5ac4e2af3f36d80cb1ce6a85</guid><category><![CDATA[estrategias]]></category><category><![CDATA[organización]]></category><category><![CDATA[empresa]]></category><category><![CDATA[TP-2]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 14:39:28 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/estrategias-1.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h2 id="estrategiaanivelcorporativo">Estrategia a nivel corporativo</h2>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/estrategias-1.png" alt="Estrategias"><p>Es formulada por la alta dirección para vigilar los intereses y las operaciones de organizaciones que están compuestas por más de una unidad de negocio. En este nivel, las preguntas básicas son: ¿en qué tipo de negocios se debe comprometer la compañía?, ¿cuáles son las metas y las expectativas para cada negocio? Y ¿Cómo se deben asignar los recursos para alcanzar estas metas?</p>
<h2 id="estrategiadelaunidaddenegocios">Estrategia de la unidad de negocios</h2>
<p>Se refiere a la administración de los intereses y las operaciones de una unidad de negocio particular. Aborda las siguientes preguntas: ¿Cómo competirá el negocio en su mercado?, ¿Qué productos/servicios debe ofrecer?, ¿a que clientes pretende servir?, ¿Cómo se distribuirán los recursos en el negocio? La estrategia de la unidad de negocios pretende determinar qué posición debe adoptar el negocio ante su mercado y como debe actuar, dados sus recursos y las condiciones del mercado.</p>
<h2 id="estrategiaanivelfuncional">Estrategia a nivel funcional</h2>
<p>Crean un marco para los gerentes que están a cargo de cada función, para que pongan en práctica las estrategias de la unidad de negocios y las de la empresa. Los planes operativos siguen las estrategias a nivel funcional.</p>
<h2 id="ejemplodeestrategias">Ejemplo de estrategias</h2>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/alineacion-estrategias.png" alt="Estrategias"></p>
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>James A. Stoner, R. Edward Freeman, Daniel R. Gilbert JR (1996). Administración. México: Pearson, Prentice Hall.</li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item></channel></rss>