<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="//purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="//purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="//www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:media="//search.yahoo.com/mrss/"><channel><title><![CDATA[organización - Administración Gerencial]]></title><description><![CDATA[Materia de 5to año de ingeniería en sistemas de información - UTN FRRe]]></description><link>https://blog.gerencial.me/</link><image><url>https://blog.gerencial.me/favicon.png</url><title>organización - Administración Gerencial</title><link>https://blog.gerencial.me/</link></image><generator>Ghost 1.22</generator><lastBuildDate>Mon, 09 Apr 2018 13:38:40 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.gerencial.me/tag/organizacion/rss/" rel="self" type="application/rss+xml"/><ttl>60</ttl><item><title><![CDATA[Análisis del entorno]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><p>El análisis estratégico que es la parte previa a la decisión, debe tener en cuenta tres niveles de análisis: el análisis del entorno, de la cultura y los grupos de interés, y el análisis interno. En el siguiente post se procederá a explicar los distintos modelos que exísten para analizar</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/analisis-del-entorno/</link><guid isPermaLink="false">5ac8ba50922f421b85214d68</guid><category><![CDATA[TP-2]]></category><category><![CDATA[porter]]></category><category><![CDATA[analisis-de-escenarios]]></category><category><![CDATA[empresa]]></category><category><![CDATA[organización]]></category><category><![CDATA[pestel]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Mon, 09 Apr 2018 12:12:31 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/empresa-entorno-de-influencia-y-variables_21581_10_1.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/empresa-entorno-de-influencia-y-variables_21581_10_1.jpg" alt="Análisis del entorno"><p>El análisis estratégico que es la parte previa a la decisión, debe tener en cuenta tres niveles de análisis: el análisis del entorno, de la cultura y los grupos de interés, y el análisis interno. En el siguiente post se procederá a explicar los distintos modelos que exísten para analizar el entorno de una organización.</p>
<h1 id="modelopestel">Modelo PESTEL</h1>
<p>El modelo PESTEL permite analizar el macro-entorno (fuerzas externas) de una organización y analizar cómo estas pueden impactar directamente en sus negocios. Las siglas corresponden a factores Políticos, Económicos, Sociales, Tecnológicos, Ambientales (Enviromental), Jurídicos (Legales).<br>
Como todo modelo, este enfoque es teórico y dependiendo de la organización es posible reducir el modelo solo a PEST o añadir otros factores, como por ejemplo Internacional.</p>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/pestel-1.png" alt="Análisis del entorno"></p>
<p><strong>Factores políticos</strong>: en qué grado las políticas gubernamentales pueden impactar en la organización.</p>
<p><strong>Factores económicos</strong>: estos factores impactan en la economía y su performance, lo que impacta directamente en la organización y su rentabilidad.</p>
<p><strong>Factores sociales</strong>: hacen foco en el entorno social y la identificación de tendencias emergentes de los clientes.</p>
<p><strong>Factores tecnológicos</strong>: considerar el grado de innovación tecnológica y de desarrollo que pueda afectar al mercado o industria.</p>
<p><strong>Factores ambientales</strong>: considerar el medio ambiente y el impacto ecológico que se puede producir.</p>
<p><strong>Factores jurídicos</strong>: considerar lo que es legal en el territorio en que la organización opera.</p>
<h2 id="ejemplos">Ejemplos</h2>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-05-a-la-s--10.12.43.png" alt="Análisis del entorno"></p>
<hr>
<h1 id="lascincofuerzasdeporter">Las cinco fuerzas de Porter</h1>
<p>El modelo de las cinco fuerzas de Porter es una herramienta que permite elaborar una estrategia empresarial. Consiste en realizar un análisis externo de la empresa en función del sector al que pertenece. Así, se detectan las oportunidades y amenazas existentes en ese entorno específico, que posibilitarán un mejor posicionamiento frente a la competencia.</p>
<p>Porter definió: la capacidad de una organización para competir en un mercado dado está determinada por los recursos técnicos y económicos de la organización, así como por cinco fuerzas del entorno, cada una de las cuales amenaza la empresa de la organización y la lleva a un mercado nuevo. El propósito es encontrar un nicho lucrativo y defensible.</p>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/5fuertas-2.png" alt="Análisis del entorno"></p>
<hr>
<h1 id="anlisisdeescenarios">Análisis de escenarios</h1>
<p>Uno de los factores que más afecta la toma de decisiones, la definición de estrategias y los planes, de acción en cualquier organización, es la incertidumbre.  Para tratar de disminuir el riesgo, es que se plantean los diferentes escenarios posibles, tomando en cuenta los factores del entorno más sobresalientes que pueden interactuar e influir sobre la organización.<br>
Un Escenario es la descripción de una situación futura posible, que se basa en la interacción de los factores o situaciones que pueden presentarse y que son los de mayor impacto sobre la organización.<br>
Según el Dr. Alexander Fink, existen 4 niveles de incertidumbre:</p>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/analisisEscenarios.png" alt="Análisis del entorno"></p>
<p>Para llegar a establecer los escenarios adecuados, existen 2 elementos previos:</p>
<ul>
<li>Factores clave: situaciones que pueden llegar a ocurrir en un futuro y que tienen impacto sobre la organización o sus resultados e influyen sobre el ambiente en que se desarrolla un escenario.</li>
<li>Proyecciones futuras: visualizaciones y planteamientos de las diferentes posibilidades de ocurrencia de cada uno de los factores clave y de la manera en que estos pueden presentarse en el entorno futuro.</li>
</ul>
<p>En base a estos se construyen los <strong>escenarios</strong>: combinación de cada posibilidad de los diferentes factores clave para plantear alternativas de entornos que afecten a la organización.</p>
<style>
    .center {
    display: block;
    margin-left: auto;
    margin-right: auto;
    width: 75%;
}
</style>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/analisisdeescenarios2-1.png" alt="Análisis del entorno" class="center">
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>What is a PESTEL analysis?. Oxford College of Marketing (2016). Recuperado de: <a href="https://blog.oxfordcollegeofmarketing.com/2016/06/30/pestel-analysis/">Oxford College of Marketing</a></li>
<li>Empresas Negocios y PyMes (2017). Las cinco fuerzas de Porter. Recuperado de: <a href="https://definanzas.com/las-cinco-fuerzas-de-porter/">De Finanzas</a></li>
<li>Ibero Online. Análisis de escenarios. Recuperado de: <a href="//www.iberoonline.com/v3/VE/lecturas/vespciv02.html">Iberoonline</a></li>
<li>Koontz H, Weihrich H, Cannice M. (2012). Administración una perspectiva global y empresarial. México: McGraw Hill.</li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Visión Misión y Valores]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h3 id="conceptos">Conceptos</h3>
<p><em>Orientación y valores</em>: son aspectos importantes para formular la estrategia; establecen el clima organizacional y determinan la dirección de la compañía. Es decir son principios éticos sobre los que se asienta la cultura de nuestra empresa, y nos permiten crear nuestras pautas de comportamiento.</p>
<p>La <em>visión</em> define las metas</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/vision-mision-y-valores/</link><guid isPermaLink="false">5ac4e3f03f36d80cb1ce6a8b</guid><category><![CDATA[organización]]></category><category><![CDATA[empresa]]></category><category><![CDATA[vision]]></category><category><![CDATA[mision]]></category><category><![CDATA[valores]]></category><category><![CDATA[TP-2]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 14:43:34 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/mission-vision-values-graphic.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h3 id="conceptos">Conceptos</h3>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/mission-vision-values-graphic.png" alt="Visión Misión y Valores"><p><em>Orientación y valores</em>: son aspectos importantes para formular la estrategia; establecen el clima organizacional y determinan la dirección de la compañía. Es decir son principios éticos sobre los que se asienta la cultura de nuestra empresa, y nos permiten crear nuestras pautas de comportamiento.</p>
<p>La <em>visión</em> define las metas que pretendemos conseguir en el futuro. Estas metas tienen que ser realistas y alcanzables, puesto que la propuesta de visión tiene un carácter inspirador y motivador. Podría resumirse en la pregunta: ¿cómo y a dónde quiero llegar?</p>
<p>La <em>misión</em> (en ocasiones también llamada propósito) es la respuesta a la pregunta: ¿cuál es nuestro negocio?, ¿en qué negocio estoy? Los principales objetivos son los puntos finales hacia los que se dirigen las actividades de la empresa.</p>
<style>
    .center {
    display: block;
    margin-left: auto;
    margin-right: auto;
    width: 50%;
}
</style>
<h3 id="ejemplodeunaorganizacin">Ejemplo de una organización</h3>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/vision-mision-valores-ejemplo-salud.png" alt="Visión Misión y Valores" class="center">
<p align="center">Figura 1. GVH (2015). Mission, Vision, Values</p>
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>Koontz H, Weihrich H, Cannice M. (2012). Administración una perspectiva global y empresarial. México: McGraw Hill.</li>
<li>Figura 1. GVH (2015). Mission, Vision, Values. Recuperado de <a href="https://www.gvh.org/about/mission/">https://www.gvh.org/about/mission/</a></li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Estrategias]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h2 id="estrategiaanivelcorporativo">Estrategia a nivel corporativo</h2>
<p>Es formulada por la alta dirección para vigilar los intereses y las operaciones de organizaciones que están compuestas por más de una unidad de negocio. En este nivel, las preguntas básicas son: ¿en qué tipo de negocios se debe comprometer la compañía?, ¿cuáles son las metas</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/estrategias/</link><guid isPermaLink="false">5ac4e2af3f36d80cb1ce6a85</guid><category><![CDATA[estrategias]]></category><category><![CDATA[organización]]></category><category><![CDATA[empresa]]></category><category><![CDATA[TP-2]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 14:39:28 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/estrategias-1.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h2 id="estrategiaanivelcorporativo">Estrategia a nivel corporativo</h2>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/estrategias-1.png" alt="Estrategias"><p>Es formulada por la alta dirección para vigilar los intereses y las operaciones de organizaciones que están compuestas por más de una unidad de negocio. En este nivel, las preguntas básicas son: ¿en qué tipo de negocios se debe comprometer la compañía?, ¿cuáles son las metas y las expectativas para cada negocio? Y ¿Cómo se deben asignar los recursos para alcanzar estas metas?</p>
<h2 id="estrategiadelaunidaddenegocios">Estrategia de la unidad de negocios</h2>
<p>Se refiere a la administración de los intereses y las operaciones de una unidad de negocio particular. Aborda las siguientes preguntas: ¿Cómo competirá el negocio en su mercado?, ¿Qué productos/servicios debe ofrecer?, ¿a que clientes pretende servir?, ¿Cómo se distribuirán los recursos en el negocio? La estrategia de la unidad de negocios pretende determinar qué posición debe adoptar el negocio ante su mercado y como debe actuar, dados sus recursos y las condiciones del mercado.</p>
<h2 id="estrategiaanivelfuncional">Estrategia a nivel funcional</h2>
<p>Crean un marco para los gerentes que están a cargo de cada función, para que pongan en práctica las estrategias de la unidad de negocios y las de la empresa. Los planes operativos siguen las estrategias a nivel funcional.</p>
<h2 id="ejemplodeestrategias">Ejemplo de estrategias</h2>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/alineacion-estrategias.png" alt="Estrategias"></p>
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>James A. Stoner, R. Edward Freeman, Daniel R. Gilbert JR (1996). Administración. México: Pearson, Prentice Hall.</li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Organizaciones]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><p>Una organización es un sistema de recursos encaminados<br>
a realizar algún objetivo (o conjunto de objetivos). Además de objetivos y recursos, las organizaciones cuentan con otros dos componentes importantes: procesos de transformación y división del trabajo.</p>
<p><img src="https://i.imgur.com/oXc6HAp.png" alt=""></p>
<p>El proceso de organizar (o proceso de organización) consiste en dividir el trabajo y</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/organizaciones/</link><guid isPermaLink="false">5abd86eee45d6415f8912a8f</guid><category><![CDATA[organización]]></category><category><![CDATA[empresa]]></category><category><![CDATA[TP-1]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 12:14:52 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/03/Captura-de-pantalla-2018-03-21-a-la-s--08.47.26.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/03/Captura-de-pantalla-2018-03-21-a-la-s--08.47.26.png" alt="Organizaciones"><p>Una organización es un sistema de recursos encaminados<br>
a realizar algún objetivo (o conjunto de objetivos). Además de objetivos y recursos, las organizaciones cuentan con otros dos componentes importantes: procesos de transformación y división del trabajo.</p>
<p><img src="https://i.imgur.com/oXc6HAp.png" alt="Organizaciones"></p>
<p>El proceso de organizar (o proceso de organización) consiste en dividir el trabajo y atribuir responsabilidades y autoridad a las personas.</p>
<p><img src="https://i.imgur.com/AqYEdwg.png" alt="Organizaciones"></p>
<h2 id="tiposdeorganizaciones">Tipos de organizaciones</h2>
<h3 id="segnsusfines">Según sus fines</h3>
<p>Es decir según el motivo que tienen para realizar sus actividades, estas se pueden dividir en:</p>
<ol>
<li>Organizaciones con fines de lucro: también llamadas <strong>empresas</strong>, tienen como finalidad la de generar una determinada ganancia o utilidad a sus propietarios y/o accionistas.</li>
<li>Organizaciones sin fines de lucro: se caracterizan por tener como fin cumplir un determinado rol en la sociedad sin pretender una utilidad por ello.</li>
</ol>
<h3 id="segnsuformalidad">Según su formalidad</h3>
<ol>
<li>Formales: se caracterizan por tener <strong>estructuras y sistemas oficiales</strong> definidos para la toma de decisiones, la comunicación y el control. Esto hace posible la existencia de cargos.</li>
<li>Informales: consisten en <strong>medios no oficiales</strong> pero que influyen en la comunicación, la toma de decisión y el control.</li>
</ol>
<h3 id="segnsugradodecentralizacin">Según su grado de centralización</h3>
<ol>
<li>Centralizadas: la autoridad y administración se centran en la parte superior del organigrama, y es poca la autoridad que se delega a niveles inferiores.</li>
<li>Descentralizadas: la autoridad en la toma de decisiones se delega en la cadena de mando hasta donde sea posible.</li>
</ol>
<h2 id="empresa">Empresa</h2>
<p>La empresa es una entidad conformada básicamente por personas, aspiraciones, realizaciones, bienes materiales y capacidades técnicas y financieras; todo lo cual, le permite dedicarse a la producción y transformación de productos y/o la prestación de servicios para satisfacer necesidades y deseos existentes en la sociedad, con la finalidad de obtener una utilidad o beneficio.</p>
<p><img src="https://i.imgur.com/zjnxntq.png" alt="Organizaciones"></p>
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>
<p>Antonio Cesar Amaru Maximiliano (2009). Fundamentos de Administración. Teoría general y proceso administrativo, México: PEARSON EDUCACIÓN.</p>
</li>
<li>
<p>Idalberto Chiavenato (2001), Administración de recursos humanos, Colombia: McGraw-Hill.</p>
</li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Enfoque sistémico de las organizaciones]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><p>Un <strong>sistema</strong> es un conjunto de partes o elementos organizadas y relacionadas que interactúan entre sí para lograr un objetivo. Los sistemas reciben (entrada) datos, energía o materia del ambiente y proveen (salida) información, energía o materia. Este proceso no solo es guiado por las entradas sino también por la</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/enfoque-sistemico-de-las-organizaciones/</link><guid isPermaLink="false">5abd86eee45d6415f8912a8b</guid><category><![CDATA[organización]]></category><category><![CDATA[sistemas]]></category><category><![CDATA[contingencia]]></category><category><![CDATA[TP-1]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Tue, 20 Mar 2018 16:01:38 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/03/Captura-de-pantalla-2018-03-20-a-la-s--13.00.06.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/03/Captura-de-pantalla-2018-03-20-a-la-s--13.00.06.png" alt="Enfoque sistémico de las organizaciones"><p>Un <strong>sistema</strong> es un conjunto de partes o elementos organizadas y relacionadas que interactúan entre sí para lograr un objetivo. Los sistemas reciben (entrada) datos, energía o materia del ambiente y proveen (salida) información, energía o materia. Este proceso no solo es guiado por las entradas sino también por la retroalimentación obtenida respecto de la salida.</p>
<p><img src="https://i.imgur.com/CshKyOV.png" alt="Enfoque sistémico de las organizaciones"></p>
<h1 id="organizacincomosistema">Organización como sistema</h1>
<p>A toda organización se le considera como un sistema abierto compuesto de varios subsistemas. Dicho sistema organizacional recibe insumos (información, materiales, gente), los transforma y los regresa en forma de productos (bienes y servicios).<br>
Internamente una organización puede describirse como un conjunto articulado de subsistemas, cada uno de los cuales se encarga de cumplir una determinada función. Por ejemplo:</p>
<link rel="stylesheet" href="https://www.w3schools.com/w3css/4/w3.css"> 
 <div class="w3-row-padding">
  <div class="w3-container">
    <img src="https://i.imgur.com/9xPtaEW.png" style="width:100%" onclick="onClick(this)" alt="Enfoque sistémico de las organizaciones">
  </div>
</div>
<div id="modal01" class="w3-modal" onclick="this.style.display='none'">
  <img class="w3-modal-content" id="img01" style="width:90%" alt="Enfoque sistémico de las organizaciones">
</div>
<h1 id="suprasistemaambiental">Suprasistema ambiental</h1>
<p>Toda organización está inserta en un medio ambiente, y como aquella es un sistema abierto, recibe entradas desde el mismo, que la influyen y condicionan.<br>
El suprasistema ambiental responde a una cultura, en el sentido antropológico del término, y cuando la organización intenta constituirse con un modo de ser totalmente ajeno al de aquel, esto repercute fuertemente en su capacidad operativa.</p>
<h2 id="subsistemadeobjetivosyvalores">Subsistema de objetivos y valores</h2>
<p>Es el que confiere razón de ser a la organización, y justifican su necesidad. Da sentido a la existencia de cada una de las partes de la organización.<br>
Un aspecto relevante es el grado de congruencia existe entre la misión y objetivos institucionales, y las tendencias e intereses de las personas miembros de la organización</p>
<h2 id="subsistematcnicootecnolgico">Subsistema técnico o tecnológico</h2>
<p>Comprende no sólo la tecnología utilizada en la organización para el funcionamiento administrativo, (del cual los sistemas informáticos y otros equipamientos serían un ejemplo) si no también los saberes técnicos que la organización aplica, a través de sus profesionales y técnicos, para la realización de sus servicios. Por ejemplo, en una organización de la salud, los saberes y tecnologías que los médicos y otros profesionales aplican, o en una organización académica, los saberes de los docentes e investigadores.</p>
<h2 id="subsistemaestructural">Subsistema estructural</h2>
<p>Es el que puede definirse, según Kast y Rosenzweig como “el patrón establecido de relaciones entre los componentes o partes de la organización”. Refleja lo que algunos autores llaman la “organización formal”, es decir, aquella planeada, explícita, y legitimada.<br>
Este subsistema comprende la definición de tareas ya actividades para el logro de objetivos, la distribución de las personas en los puestos de trabajo, las relaciones y procedimientos entre las distintas secciones, las autoridades y responsabilidades formales.<br>
El organigrama y eventuales manuales de procedimientos, reglamentos, y niveles de autoridad, son documentos típicos de este subsistema.</p>
<h2 id="subsistemapsicosocial">Subsistema psicosocial</h2>
<p>Se trata del entramado de relaciones interpersonales y sociales que se dan al interior de una organización y que crea el clima o ambiente organizacional, incidiendo en el funcionamiento.<br>
Abarca las motivaciones, deseos, sentimientos, afectos de las personas en la organización, y está fuertemente connotado por los estilos de dirección prevalecientes.</p>
<h2 id="subsistemaadministrativodeinformacindecisin">Subsistema administrativo de información-decisión</h2>
<p>Para los autores tiene una centralidad indiscutible. Es el que da cohesión a los otros cuatro subsistemas.<br>
La administración sería la actividad de personas y grupos que actúan juntos, de manera organizada para alcanzar determinados fines u objetivos comunes que no es factible lograr individualmente.<br>
Abarca cinco niveles:<br>
•	El proceso de toma de decisiones<br>
•	La planificación administrativa<br>
•	El control operativo<br>
•	La coordinación<br>
•	Los sistemas de información</p>
<h1 id="teoradecontingenciadelossistemas">Teoría de Contingencia de los Sistemas</h1>
<p>Referirse a contingencia significa que no existe una única manera de estructurar y dirigir una organización. Todo depende de una serie de factores. Las organizaciones deben tener la capacidad de encontrar soluciones creativas ante la diversidad de factores que condicionan su sobrevivencia y posibilitan su éxito. Es posible distinguir dos tipos de factores que inciden sobre la estructura y la dirección de las organizaciones (Hall, 1996: 93): los factores situacionales (o de contexto) y los factores de diseño.<br>
Los primeros se refieren al contexto en el que opera la organización, tanto dentro como fuera de su ámbito de control; abarcan el tiempo de vida y el tamaño de la organización, la tecnología, la cultura (los mercados y las otras organizaciones). Los segundos se refieren a las selecciones estratégicas efectuadas por la organización de acuerdo con las metas y con la visión de los actores que intervienen en ella. La teoría de la contingencia pone el énfasis en los factores situacionales. El tratamiento de los factores de diseño requiere una perspectiva de análisis de los actores y del poder.</p>
<p><img src="https://i.imgur.com/nK1fXxA.png" alt="Enfoque sistémico de las organizaciones"></p>
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>Richard H. Hall (1983). Organizaciones, estructura y procesos. Colombia:  Prentice Hall Internacional.</li>
<li>Denis Sulmont. Sistemas y contingencia. Capitulo 7. Academia. Recuperado de: <a href="//www.academia.edu/16439248/Organizaciones-Cap%C3%ADtulo_7_Sistemas_y_contingenciaACADEMIA">Sistemas y contingencia</a>.</li>
<li>Lucio Capalbo (2003). Buscando pautas en el caos. Recuperado<br>
de: <a href="//www.monografias.com/trabajos107/buscando-pautas-caos-lucio-capalbo/buscando-pautas-caos-lucio-capalbo.shtml">Buscando pautas en el caos</a>.</li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item></channel></rss>