<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="//purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="//purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="//www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:media="//search.yahoo.com/mrss/"><channel><title><![CDATA[foda - Administración Gerencial]]></title><description><![CDATA[Materia de 5to año de ingeniería en sistemas de información - UTN FRRe]]></description><link>https://blog.gerencial.me/</link><image><url>https://blog.gerencial.me/favicon.png</url><title>foda - Administración Gerencial</title><link>https://blog.gerencial.me/</link></image><generator>Ghost 1.22</generator><lastBuildDate>Fri, 27 Apr 2018 14:37:53 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.gerencial.me/tag/foda/rss/" rel="self" type="application/rss+xml"/><ttl>60</ttl><item><title><![CDATA[Análisis FODA]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><p>La sigla FODA, es un acróstico de <strong>Fortalezas</strong> (factores críticos positivos con los que se cuenta), <strong>Oportunidades</strong>, (aspectos positivos que podemos aprovechar utilizando nuestras fortalezas), <strong>Debilidades</strong>, (factores críticos negativos que se deben eliminar o reducir) y <strong>Amenazas</strong>, (aspectos negativos externos que podrían obstaculizar el logro de nuestros objetivos).<br>
La matriz</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/analisis-foda/</link><guid isPermaLink="false">5acca1627d4df60a0af99ccb</guid><category><![CDATA[foda]]></category><category><![CDATA[TP-2]]></category><category><![CDATA[empresa]]></category><category><![CDATA[organización]]></category><category><![CDATA[estrategias]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Tue, 10 Apr 2018 11:44:58 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/foofda.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/foofda.png" alt="Análisis FODA"><p>La sigla FODA, es un acróstico de <strong>Fortalezas</strong> (factores críticos positivos con los que se cuenta), <strong>Oportunidades</strong>, (aspectos positivos que podemos aprovechar utilizando nuestras fortalezas), <strong>Debilidades</strong>, (factores críticos negativos que se deben eliminar o reducir) y <strong>Amenazas</strong>, (aspectos negativos externos que podrían obstaculizar el logro de nuestros objetivos).<br>
La matriz FODA es una herramienta de análisis que puede ser aplicada a cualquier situación, individuo, producto, empresa, etc, que esté actuando como objeto de estudio en un momento determinado del tiempo.<br>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/foda_P-gina_03.jpg" alt="Análisis FODA"></p>
<h2 id="estrategias">Estrategias</h2>
<ul>
<li>La estrategia DA busca minimizar debilidades y amenazas; puede requerir que la compañía, por ejemplo, establezca una conversión, se reduzca o hasta se liquide.</li>
<li>La estrategia DO intenta minimizar las debilidades y maximizar las oportunidades. Así, una empresa con debilidades en algunas áreas puede desarrollarlas desde el interior o adquirir las competencias necesarias (como tecnología o personas con las habilidades necesarias) en el exterior para aprovechar las oportunidades en el ambiente externo.</li>
<li>La estrategia FA utiliza las fortalezas de la organización para ocuparse de las amenazas en el ambiente. La meta es maximizar a las primeras y minimizar a las segundas, por ejemplo una compañía puede usar sus fortalezas tecnológicas, financieras, gerenciales o de marketing para hacer frente a las amenazas de un nuevo producto introducido al mercado por su competidor.</li>
<li>La estrategia FO capitaliza las fortalezas de una compañía para aprovechar las oportunidades, es la más deseable. Si tienen debilidades buscarán superarlas para convertirlas en fortalezas; si enfrentan amenazas lidiarán con ellas para poder enfocarse en las oportunidades.</li>
</ul>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/foda.jpg" alt="Análisis FODA"></p>
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>Koontz H, Weihrich H, Cannice M. (2012). Administración una perspectiva global y empresarial. México: McGraw Hill.</li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item></channel></rss>