<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="//purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="//purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="//www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:media="//search.yahoo.com/mrss/"><channel><title><![CDATA[pestel - Administración Gerencial]]></title><description><![CDATA[Materia de 5to año de ingeniería en sistemas de información - UTN FRRe]]></description><link>https://blog.gerencial.me/</link><image><url>https://blog.gerencial.me/favicon.png</url><title>pestel - Administración Gerencial</title><link>https://blog.gerencial.me/</link></image><generator>Ghost 1.22</generator><lastBuildDate>Thu, 10 May 2018 21:10:45 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.gerencial.me/tag/pestel/rss/" rel="self" type="application/rss+xml"/><ttl>60</ttl><item><title><![CDATA[Análisis del entorno]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><p>El análisis estratégico que es la parte previa a la decisión, debe tener en cuenta tres niveles de análisis: el análisis del entorno, de la cultura y los grupos de interés, y el análisis interno. En el siguiente post se procederá a explicar los distintos modelos que exísten para analizar</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/analisis-del-entorno/</link><guid isPermaLink="false">5ac8ba50922f421b85214d68</guid><category><![CDATA[TP-2]]></category><category><![CDATA[porter]]></category><category><![CDATA[analisis-de-escenarios]]></category><category><![CDATA[empresa]]></category><category><![CDATA[organización]]></category><category><![CDATA[pestel]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Mon, 09 Apr 2018 12:12:31 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/empresa-entorno-de-influencia-y-variables_21581_10_1.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/empresa-entorno-de-influencia-y-variables_21581_10_1.jpg" alt="Análisis del entorno"><p>El análisis estratégico que es la parte previa a la decisión, debe tener en cuenta tres niveles de análisis: el análisis del entorno, de la cultura y los grupos de interés, y el análisis interno. En el siguiente post se procederá a explicar los distintos modelos que exísten para analizar el entorno de una organización.</p>
<h1 id="modelopestel">Modelo PESTEL</h1>
<p>El modelo PESTEL permite analizar el macro-entorno (fuerzas externas) de una organización y analizar cómo estas pueden impactar directamente en sus negocios. Las siglas corresponden a factores Políticos, Económicos, Sociales, Tecnológicos, Ambientales (Enviromental), Jurídicos (Legales).<br>
Como todo modelo, este enfoque es teórico y dependiendo de la organización es posible reducir el modelo solo a PEST o añadir otros factores, como por ejemplo Internacional.</p>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/pestel-1.png" alt="Análisis del entorno"></p>
<p><strong>Factores políticos</strong>: en qué grado las políticas gubernamentales pueden impactar en la organización.</p>
<p><strong>Factores económicos</strong>: estos factores impactan en la economía y su performance, lo que impacta directamente en la organización y su rentabilidad.</p>
<p><strong>Factores sociales</strong>: hacen foco en el entorno social y la identificación de tendencias emergentes de los clientes.</p>
<p><strong>Factores tecnológicos</strong>: considerar el grado de innovación tecnológica y de desarrollo que pueda afectar al mercado o industria.</p>
<p><strong>Factores ambientales</strong>: considerar el medio ambiente y el impacto ecológico que se puede producir.</p>
<p><strong>Factores jurídicos</strong>: considerar lo que es legal en el territorio en que la organización opera.</p>
<h2 id="ejemplos">Ejemplos</h2>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-05-a-la-s--10.12.43.png" alt="Análisis del entorno"></p>
<hr>
<h1 id="lascincofuerzasdeporter">Las cinco fuerzas de Porter</h1>
<p>El modelo de las cinco fuerzas de Porter es una herramienta que permite elaborar una estrategia empresarial. Consiste en realizar un análisis externo de la empresa en función del sector al que pertenece. Así, se detectan las oportunidades y amenazas existentes en ese entorno específico, que posibilitarán un mejor posicionamiento frente a la competencia.</p>
<p>Porter definió: la capacidad de una organización para competir en un mercado dado está determinada por los recursos técnicos y económicos de la organización, así como por cinco fuerzas del entorno, cada una de las cuales amenaza la empresa de la organización y la lleva a un mercado nuevo. El propósito es encontrar un nicho lucrativo y defensible.</p>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/5fuertas-2.png" alt="Análisis del entorno"></p>
<hr>
<h1 id="anlisisdeescenarios">Análisis de escenarios</h1>
<p>Uno de los factores que más afecta la toma de decisiones, la definición de estrategias y los planes, de acción en cualquier organización, es la incertidumbre.  Para tratar de disminuir el riesgo, es que se plantean los diferentes escenarios posibles, tomando en cuenta los factores del entorno más sobresalientes que pueden interactuar e influir sobre la organización.<br>
Un Escenario es la descripción de una situación futura posible, que se basa en la interacción de los factores o situaciones que pueden presentarse y que son los de mayor impacto sobre la organización.<br>
Según el Dr. Alexander Fink, existen 4 niveles de incertidumbre:</p>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/analisisEscenarios.png" alt="Análisis del entorno"></p>
<p>Para llegar a establecer los escenarios adecuados, existen 2 elementos previos:</p>
<ul>
<li>Factores clave: situaciones que pueden llegar a ocurrir en un futuro y que tienen impacto sobre la organización o sus resultados e influyen sobre el ambiente en que se desarrolla un escenario.</li>
<li>Proyecciones futuras: visualizaciones y planteamientos de las diferentes posibilidades de ocurrencia de cada uno de los factores clave y de la manera en que estos pueden presentarse en el entorno futuro.</li>
</ul>
<p>En base a estos se construyen los <strong>escenarios</strong>: combinación de cada posibilidad de los diferentes factores clave para plantear alternativas de entornos que afecten a la organización.</p>
<style>
    .center {
    display: block;
    margin-left: auto;
    margin-right: auto;
    width: 75%;
}
</style>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/analisisdeescenarios2-1.png" alt="Análisis del entorno" class="center">
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>What is a PESTEL analysis?. Oxford College of Marketing (2016). Recuperado de: <a href="https://blog.oxfordcollegeofmarketing.com/2016/06/30/pestel-analysis/">Oxford College of Marketing</a></li>
<li>Empresas Negocios y PyMes (2017). Las cinco fuerzas de Porter. Recuperado de: <a href="https://definanzas.com/las-cinco-fuerzas-de-porter/">De Finanzas</a></li>
<li>Ibero Online. Análisis de escenarios. Recuperado de: <a href="//www.iberoonline.com/v3/VE/lecturas/vespciv02.html">Iberoonline</a></li>
<li>Koontz H, Weihrich H, Cannice M. (2012). Administración una perspectiva global y empresarial. México: McGraw Hill.</li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item></channel></rss>