<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="//purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="//purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="//www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:media="//search.yahoo.com/mrss/"><channel><title><![CDATA[equipos-de-trabajo - Administración Gerencial]]></title><description><![CDATA[Materia de 5to año de ingeniería en sistemas de información - UTN FRRe]]></description><link>https://blog.gerencial.me/</link><image><url>https://blog.gerencial.me/favicon.png</url><title>equipos-de-trabajo - Administración Gerencial</title><link>https://blog.gerencial.me/</link></image><generator>Ghost 1.22</generator><lastBuildDate>Thu, 07 Jun 2018 14:54:20 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.gerencial.me/tag/equipos-de-trabajo/rss/" rel="self" type="application/rss+xml"/><ttl>60</ttl><item><title><![CDATA[El liderazgo y su importancia en la gestión de las organizaciones en general]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h1 id="introduccin">Introducción</h1>
<p>Los primeros estudios sobre liderazgo estuvieron enfocados a encontrar los rasgos psicológicos inherentes a los líderes eficaces; características como inteligencia, voluntad, sociabilidad y condiciones de autoridad fueron las más aceptadas, pero su validación en las organizaciones al pasar el tiempo resultó infructuosa.<br>
En la década de los 60’s,</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/untitled-2/</link><guid isPermaLink="false">5af36fb73e94f00518d66c98</guid><category><![CDATA[liderazgo]]></category><category><![CDATA[equipos-de-trabajo]]></category><category><![CDATA[organización]]></category><category><![CDATA[dirección]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Wed, 09 May 2018 22:04:22 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/05/Leadership-400x310.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h1 id="introduccin">Introducción</h1>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/05/Leadership-400x310.jpg" alt="El liderazgo y su importancia en la gestión de las organizaciones en general"><p>Los primeros estudios sobre liderazgo estuvieron enfocados a encontrar los rasgos psicológicos inherentes a los líderes eficaces; características como inteligencia, voluntad, sociabilidad y condiciones de autoridad fueron las más aceptadas, pero su validación en las organizaciones al pasar el tiempo resultó infructuosa.<br>
En la década de los 60’s, la Revolución Científico-Técnica trajo un giro profundo en el mundo de la dirección, pues los trabajadores requerían de un mayor nivel de conocimientos y habilidades para manejar nuevas tecnologías. Además la nueva industria demandaba que el líder desarrollara nuevos atributos sobre todo orientado hacia los recursos humanos, tales como motivación, delegación de autoridad, etc. A este estilo de liderazgo se le llamó Liderazgo Situacional, el cual como el nombre lo menciona toma la situación como un elemento adicional a influir en la eficacia del liderazgo.<br>
El liderazgo es un tema de mucha importancia en la actualidad, y es que cada vez más se exige en todos los puestos de trabajo de una organización el “saber liderar”, sin importar la responsabilidad ni el cargo que se tenga en ésta. A diferencia del ejercicio de la autoridad, el liderazgo lo conceden los demás. Solo puede ser líder quién tenga personas dispuestas a seguirle. La clave está en conseguir que lo sigan aquellos que no lo hacen y para eso disponen de dos armas fundamentales: la confianza y la credibilidad.<br>
Este ensayo trata sobre el fenómeno del liderazgo dentro de la empresa, empezando por definir liderazgo, nombrar las capacidades deseables de todo líder,  como así también sus principales funciones. Se describirán además los estilos de liderazgo, y la diferencia entre la dirigir y liderar; y como funcionan los equipos de trabajo. Para finalizar se dará una explicación de porqué es importante que las empresas posean líderes aptos.</p>
<h1 id="desarrollo">Desarrollo</h1>
<h3 id="algunasdefinicionesdeliderazgo">Algunas definiciones de liderazgo</h3>
<p>Bennis y Nanus (1985) comentan que el concepto de liderazgo ha cambiado con los tiempos. Las definiciones de liderazgo son muchas, están desarticuladas, se contradicen, muchas de ellas son erróneas. Inicialmente, se consideraba que el líder nace con su liderazgo, por la forma de transmisión heredada del poder en la antigüedad. Posteriormente, las teorías del liderazgo se centraron en cómo convertir gente ordinaria en líderes; esta es la etapa que él llama el liderazgo &quot;big bang&quot;. La época actual se caracteriza por la escasez de líderes y el poco liderazgo que tienen los líderes actuales, debido a que estos no han sabido comunicar a sus seguidores visión, significado y confianza; a que los problemas organizacionales son cada vez más complejos, de modo que el pensamiento y la información lineal están obsoletos, y a que, hasta el momento, se había dejado de lado el tema del poder, ya que se desconfiaba de él.<br>
El concepto de liderazgo resulta difícil de definir. Generalmente, se hace referencia a aspectos estructurales o funcionales. Warren Bennis en su libro &quot;Managing the Dream&quot; (2000) señala que, cualquiera sea el perfil del líder, comparten cuatro competencias básicas:</p>
<ul>
<li>Manejo de la atención: son atractivos porque tienen una visión, una serie de propósitos y una clara noción de resultado, objetivo y dirección.</li>
<li>Manejo de los significados: comunican su visión de tal forma que alinearse resulta sencillo.</li>
<li>Manejo de la confianza: la integridad de los líderes es lo que los hace respetables.</li>
<li>Manejo de sí mismo: los líderes conocen sus habilidades y sus límites.</li>
</ul>
<h3 id="capacidadesdeseablesdetodolder">Capacidades deseables de todo líder</h3>
<p>El líder, como responsable que tiene la capacidad de coordinar, organizar y sobretodo, motivar un equipo de gente para que sigan su visión y consigan sus objetivos y metas, ha de reunir tres capacidades para poder crear, consolidar e incrementar su posición. Estas tres capacidades son:</p>
<ul>
<li>Una capacidad <strong>técnica</strong>: que supone un conocimiento alto del trabajo, con o sin especialización, y que se manifiesta por una capacidad analítica, una facilidad de manejo de instrumentos y técnicas, y una habilidad a la hora de compaginar de forma coherente materias primas, maquinarias, etc.; ideas y circunstancias que se traducen en la obtención de resultados tangibles.</li>
<li>Una capacidad <strong>humana</strong>, que hace referencia básicamente al trabajo con personas, y que le permite manejarse con desenvoltura antes las actitudes, opiniones y suposiciones de otras personas o grupos, así como intuir y mostrar sensibilidad hacia sus sentimientos, lo cual le permite influir en su conducta.</li>
<li>Y por último una capacidad <strong>intelectual</strong>, en el sentido de saber contemplar la empresa como un todo y en la captación de todos los elementos relevantes que pueden influir en ella. La capacidad intelectual se convierte en la corona que hace que las personas que desarrollen ampliamente las capacidades anteriores tengan más ventajas para alcanzar los puestos de liderazgo más elevados de la jerarquía.</li>
</ul>
<h3 id="lasprincipalesfuncionesdellderactual">Las principales funciones del líder actual</h3>
<ul>
<li>Establecer objetivos o participar del proceso de establecimiento de metas. Para ello, es necesario conocer el propósito, la misión y la visión de la empresa en profundidad y mantenerlos claros en la mente a lo largo de todo el proceso.</li>
<li>Planificar. El líder debe estar seguro de que tiene un plan acordado que haga más fácil la definición de hitos en el tiempo y que refleje con claridad los objetivos.</li>
<li>Ser el instructor. Para empezar, debe hacer partícipes a los miembros del equipo para comunicar el objetivo y planning. Instruir en el sentido de mostrar el camino a seguir, es uno de los principales trabajos del buen líder.</li>
<li>Poder controlar los procesos. Ejercer control sobre el correcto desarrollo del plan y la consecución de metas parciales encaminadas a un resultado global, no es lo mismo que desconfiar de los integrantes del proyecto. De hecho, es todo lo contrario. No se deben confundir los términos.</li>
<li>Evaluar. Es básico poder evaluar el desempeño de manera reiterativa y continua, para poder retroalimentar al equipo de trabajo y enriquecer sus procesos. La evaluación crítica de las acciones permite identificar buenas prácticas y cuestiones a mejorar a lo largo del camino.</li>
</ul>
<h3 id="estilosdelliderazgo">Estilos del liderazgo</h3>
<p>Es tarea de todo líder hacer que se cumplan las metas de acuerdo a la forma en que se conduce para lograrlas. Los líderes han mostrado muchos enfoques diferentes respecto a como cumplen con sus responsabilidades en relación con sus seguidores. Los estilos varían de acuerdo a los deberes que debe desempeñar un líder. Existen tres estilos básicos: el líder autoritario, el líder participativo y el líder liberal.</p>
<ul>
<li>El líder <strong>autoritario</strong> asume toda la responsabilidad de la toma de decisiones, iniciando las acciones y dirigiendo; motiva y controla al subalterno. Sin embargo, considera que solamente él es capaz.</li>
<li>El líder <strong>participativo</strong>, utiliza la consulta, sin delegar su derecho a tomar decisiones finales y señala directrices específicas a sus subalternos pero consultando ideas y opiniones.</li>
<li>Por último, el líder <strong>liberal</strong>, delega en sus subalternos la autoridad para tomar decisiones, espera a que los subalternos asuman la responsabilidad por su propia motivación, guía y control.</li>
</ul>
<h3 id="diferenciaentreliderazgoydireccin">Diferencia entre liderazgo y dirección</h3>
<p>Una definición sobre liderazgo que puede encontrarse en cualesquiera de los textos utilizados para la enseñanza de la administración es que “el liderazgo es el proceso de dirigir e influir en las actividades de los miembros de un grupo” (Stoner). Kotter reconoce que “no existe una definición generalmente aceptada sobre liderazgo”, y lo define en forma parecida como “el proceso de llevar a un grupo (grupos) en una determinada dirección, fundamentalmente por medios no coercitivos” .<br>
Pero, ninguna definición sobre liderazgo permite identificar con claridad la diferencia entre dirigir y liderear. Warren Bennis ha sido el autor mas preciso cuando expresa:</p>
<ul>
<li>El directivo (manager) administra, el líder innova;</li>
<li>El directivo mantiene, el líder desarrolla;</li>
<li>El directivo acepta la realidad, el líder la investiga;</li>
<li>El directivo se focaliza en sistemas y estructuras, el líder en las personas;</li>
<li>El directivo depende del control, el líder inspira confianza;</li>
<li>El directivo pregunta cómo y cuándo, el líder qué y por qué;</li>
<li>El directivo hace correctamente las cosas (eficiencia), el líder hace las cosas correctas (eficacia).</li>
</ul>
<h3 id="equiposdetrabajo">Equipos de trabajo</h3>
<p>Belbin identificó nueve comportamientos diferentes (o contribuciones) que las personas muestran en el lugar de trabajo. Se los conoce como los nueve Roles de Equipo Belbin. Al identificar los Roles de Equipo, las empresas se aseguran de utilizar sus fortalezas de la manera más ventajosa posible y de gestionar sus debilidades lo mejor que pueden. En ocasiones esto significa ser conscientes de sus posibles dificultades y por tanto hacer un esfuerzo para evitarlas.</p>
<table class="pure-table pure-table-horizontal">
    <thead>
        <tr>
            <th>ROL</th>
            <th>Contribución</th>
            <th>Debilidad permitida</th>
            <th>No te sorprendas si descubres que</th>
        </tr>
    </thead>
    <tbody>
        <tr>
            <td>Investigador de recursos</td>
            <td>Extrovertido, entusiasta, comunicativo. Busca oportunidades y
desarrolla contactos.</td>
            <td>Puede ser demasiado optimista y puede perder el interés una vez que el entusiasmo inicial ha desaparecido.</td>
            <td>Puede olvidarse de dar seguimiento a las iniciativas.</td>
        </tr>
        <tr class="pure-table-odd">
            <td>Cohesionador</td>
            <td>Cooperador, perceptivo y diplomático. Escucha e impide los enfrentamientos.</td>
            <td>Puede ser indeciso en situaciones cruciales y puede tender a evitar las confrontaciones.</td>
            <td>Puede dudar a la hora de tomar decisiones poco populares.</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>Coordinador</td>
            <td>Maduro, seguro de sí mismo, identifica el talento. Aclara las metas. Delega eficazmente.</td>
            <td>Se le puede percibir como manipulador y se puede descargar de trabajo personal.</td>
            <td>Puede delegar en exceso, dejando para sí mismo poco trabajo que hacer.</td>
        </tr>
        <tr class="pure-table-odd">
            <td>Cerebro</td>
            <td>Creativo, imaginativo, librepensador. Genera ideas y resuelve problemas difíciles.</td>
            <td>Puede ignorar los incidentes y puede estar demasiado absorto como para comunicarse eficazmente.</td>
            <td>Puede ser despistado, abstraído u olvidadizo.</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>Monitor evaluador</td>
            <td>Serio, perspicaz y estratega. Percibe todas las opciones y juzga con exactitud.</td>
            <td>En ocasiones carece de iniciativa y de habilidad para inspirar a otros. Puede ser excesivamente crítico.</td>
            <td>Puede ser lento a la hora de tomar decisiones.</td>
        </tr>
        <tr class="pure-table-odd">
            <td>Especialista</td>
            <td>Entregado, independiente, con intereses limitados. Aporta cualidades y conocimientos específicos.</td>
            <td>Puede contribuir solo en áreas muy limitadas y explayarse en tecnicismos.</td>
            <td>Puede saturarte con una gran cantidad de información.</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>Impulsor</td>
            <td>Retador, dinámico, trabaja bien bajo presión. Tiene iniciativa y coraje para superar obstáculos.</td>
            <td>Puede ser propenso a provocar y en ocasiones puede ofender los sentimientos de la gente.</td>
            <td>Puede tornarse agresivo y malhumorado en su afán de conseguir que las cosas se hagan.</td>
        </tr>
        <tr class="pure-table-odd">
            <td>Implementador</td>
            <td>Práctico, de confianza, eficiente. Transforma las ideas en acciones y organiza el trabajo que debe hacerse.</td>
            <td>Puede ser inflexible en cierta medida y lento en responder a nuevas posibilidades.</td>
            <td>Puede ser lento a la hora de renunciar a sus planes en favor de cambios positivos</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>Finalizador</td>
            <td>Esmerado, concienzudo, ansioso. Busca los errores. Pule y perfecciona.</td>
            <td>Puede tender a preocuparse excesivamente y ser reacio a delegar.</td>
            <td>Puede ser acusado de llevar su perfeccionismo al extremo.</td>
        </tr>
    </tbody>
</table>
<blockquote>
<p><em><strong>Los equipos de éxito necesitan una combinación adecuada de personas en ellos, de tal manera que los comportamientos asociados a los nueve Roles de Equipo estén representados.</strong></em><br>
¡Esto no significa que se necesitan nueve personas en cada uno de los equipos! La mayoría de las personas se sienten cómodas desempeñando dos o tres Roles de Equipo (Roles altos), pueden asumir otros tantos si les resulta necesario (Roles medios) y el resto prefieren no adoptarlos en absoluto (Roles bajos).</p>
</blockquote>
<p>A menudo se considera que los grupos se forman en torno a los líderes y que, al designar un líder, este dirigirá a un grupo de personas al cumplimiento exitoso de una tarea específica. Sin embargo, cada participante podrá ser líder en su momento: el trabajo sobre la tarea requiere de la puesta en juego de cualidades específicas que hará que quien las tiene, se vea en la necesidad de mostrarlas operativamente, haciéndose cargo de guiar al grupo en ese instante.</p>
<h3 id="laimportanciadeliderar">La importancia de liderar</h3>
<p>Las empresas necesitan crecer y, sobre todo, perdurar en el tiempo; lo cuál es válido para las que tienen fines de lucro y las que no. Esto está directamente ligado al liderazgo de sus dirigentes. ¿Por qué? Porque aporta su compromiso con la misión, la visión, la confianza y la integridad del proyecto. Pero un buen líder también reúne otras virtudes como la prudencia, la templanza, la justicia y la fortaleza. La tarea del líder no es tan fácil, debe ser capaz de tener muy buena comunicación y una capacidad de integración, es hacer que los miembros de la organización liberen su energía para el logro de un objetivo común.<br>
En resumen el liderazgo es importante ya que es vital para la supervivencia de cualquier organización. Es importante, por ser la capacidad de un jefe para guiar y dirigir. Una organización puede tener una planeación adecuada, control etc. y no sobrevivir a la falta de un líder apropiado, incluso dicha organización puede carecer de planeación y control, pero, teniendo un buen líder puede salir adelante.</p>
<h1 id="conclusiones">Conclusiones</h1>
<p>El concepto de liderazgo no es novedoso, pero el liderazgo dentro de las Organizaciones inteligentes es una forma diferente de guiar una organización. Se trata de un enfoque sistémico integral y holístico en el que el ser humano es retomado con un valor fundamental.<br>
El hecho de poder integrar las disciplinas de las organizaciones inteligentes y definir un ordenamiento e interacción de estas dentro de la realidad organizacional, es tarea permanente e ineludible de un líder. Creer en la gente y fortalecerla -dominio o maestría personal-, claridad en lo que son los modelos mentales y su impacto, la creación de una visión compartida, fundamentada en el aprendizaje en equipo como base del aprendizaje organizacional, se integra y fusiona cuando se tiene una perspectiva totalizadora, sistémica.<br>
La motivación, la capacidad, y la experiencia de los seguidores se deben evaluar constantemente, a efecto de determinar qué combinación de estilos resulta más adecuada para las condiciones flexibles y cambiantes. Si el estilo es el adecuado, no sólo motivará a los empleados, sino que también servirá para su desarrollo profesional. Por tanto, el líder que quiera formar a sus seguidores, aumentar su confianza y ayudarles a aprender su trabajo tendrá que ir cambiando de estilo constantemente.</p>
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>DURAN RODRÍGUEZ, M. M. MSc. (2016, 21 noviembre). EL LIDERAZGO Y SU PAPEL EN LA CONSTRUCCIÓN DE ORGANIZACIONES EN APRENDIZAJE. Recuperado de <a href="//rcps-cr.org/wp-content/uploads/2018/03/2.pdf">//rcps-cr.org/wp-content/uploads/2018/03/2.pdf</a></li>
<li>El liderazgo empresarial y su importancia en el mundo actual. (2014, 21 noviembre). Recuperado de <a href="//blogdedirectivos.es/liderazgo-empresarial/">//blogdedirectivos.es/liderazgo-empresarial/</a></li>
<li>Codina, A. (2012, 4 abril). Papel e importancia del liderazgo en las organizaciones. Recuperado de <a href="//www.degerencia.com/articulo/papel-e-importancia-del-liderazgo-en-las-organizaciones">//www.degerencia.com/articulo/papel-e-importancia-del-liderazgo-en-las-organizaciones</a></li>
<li>Guadalupe, M., &amp; Gómez, N. (s.f.). La importancia del liderazgo en las organizaciones. Recuperado de <a href="//www.utm.mx/edi_anteriores/temas036/ENSAYO3-36.pdf">//www.utm.mx/edi_anteriores/temas036/ENSAYO3-36.pdf</a></li>
<li>López Martínez, E. (s.f.). La importancia del liderazgo en las organizaciones. Recuperado de <a href="https://ddd.uab.cat/pub/tfg/2013/110463/TFG_elopezmartinez.pdf">https://ddd.uab.cat/pub/tfg/2013/110463/TFG_elopezmartinez.pdf</a></li>
<li>Belbin, M. Dr. (s.f.). Roles de Equipo Belbin. Recuperado de <a href="https://www.belbin.es/roles-de-equipo/">https://www.belbin.es/roles-de-equipo/</a></li>
<li>5 puntos clave para escribir un buen ensayo. (2017, 2 octubre). Recuperado de <a href="//noticias.universia.net.co/en-portada/noticia/2013/08/26/1044908/4-puntos-clave-escribir-buen-ensayo.html">//noticias.universia.net.co/en-portada/noticia/2013/08/26/1044908/4-puntos-clave-escribir-buen-ensayo.html</a></li>
<li>Cómo Hacer Un Ensayo Paso a Paso. (s.f.). Recuperado de <a href="https://comohacerunensayobien.com">https://comohacerunensayobien.com</a></li>
</ul>
<link rel="stylesheet" href="https://unpkg.com/purecss@1.0.0/build/pure-min.css" integrity="sha384-nn4HPE8lTHyVtfCBi5yW9d20FjT8BJwUXyWZT9InLYax14RDjBj46LmSztkmNP9w" crossorigin="anonymous"></div>]]></content:encoded></item></channel></rss>