<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="//purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="//purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="//www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:media="//search.yahoo.com/mrss/"><channel><title><![CDATA[estrategias-genericas - Administración Gerencial]]></title><description><![CDATA[Materia de 5to año de ingeniería en sistemas de información - UTN FRRe]]></description><link>https://blog.gerencial.me/</link><image><url>https://blog.gerencial.me/favicon.png</url><title>estrategias-genericas - Administración Gerencial</title><link>https://blog.gerencial.me/</link></image><generator>Ghost 1.22</generator><lastBuildDate>Thu, 26 Apr 2018 13:46:25 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.gerencial.me/tag/estrategias-genericas/rss/" rel="self" type="application/rss+xml"/><ttl>60</ttl><item><title><![CDATA[Decisiones estratégicas]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><p>El proceso de toma de decisiones sigue tres etapas: primero hay que generar opciones (disponer como mínimo de un dilema estratégico. Después evaluar esas opciones y finalmente seleccionar la estrategia. Para generar estas opciones estratégicas se pueden utilizar diferentes modelos o herramientas estratégicas:</p>
<h2 id="modelodelasestrategiasgenricas">Modelo de las estrategias genéricas</h2>
<p>Un aspecto</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/decisiones-estrategicas/</link><guid isPermaLink="false">5acca4067d4df60a0af99cd3</guid><category><![CDATA[estrategias-genericas]]></category><category><![CDATA[porter]]></category><category><![CDATA[empresa]]></category><category><![CDATA[recursos]]></category><category><![CDATA[organización]]></category><category><![CDATA[estrategias]]></category><category><![CDATA[producto-mercado]]></category><category><![CDATA[portfolio-analysis]]></category><category><![CDATA[canvas]]></category><category><![CDATA[TP-2]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Tue, 10 Apr 2018 11:53:22 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-10-a-la-s--09.09.48.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-10-a-la-s--09.09.48.png" alt="Decisiones estratégicas"><p>El proceso de toma de decisiones sigue tres etapas: primero hay que generar opciones (disponer como mínimo de un dilema estratégico. Después evaluar esas opciones y finalmente seleccionar la estrategia. Para generar estas opciones estratégicas se pueden utilizar diferentes modelos o herramientas estratégicas:</p>
<h2 id="modelodelasestrategiasgenricas">Modelo de las estrategias genéricas</h2>
<p>Un aspecto importante a considerar en la planeación de la estrategia es la forma de lidiar con la competencia. Uno de los autores más conocidos que abordaron este asunto, <em>Michael Porter</em>, propone tres estrategias competitivas: <strong>diferenciación, liderazgo de costos y enfoque</strong>.</p>
<ul>
<li>La estrategia de la <strong>diferenciación</strong> consiste en intentar proyectar una sólida identidad propia para el <strong>servicio o producto</strong>, que lo distinga con claridad de los competidores. Eso significa hacer énfasis en una o más ventajas competitivas, como la calidad, el servicio, prestigio para el consumidor, estilo del producto o aspecto de las instalaciones.</li>
<li>En la estrategia que busca el <strong>liderazgo a través del costo</strong>, el objetivo no es diferenciarse de los competidores, sino ofrecer un producto o servicio más económico. Esta estrategia la utiliza gran parte de los fabricantes de computadoras, a medida que la tecnología hace que los productos se tornen muy semejantes y abarata los componentes. También fue la estrategia que utilizaron los fabricantes japoneses de automóviles y relojes digitales, que destruyeron el mito de que calidad superior significa precio más alto.</li>
<li>Según Porter, la estrategia de <strong>enfoque</strong> (llamada también estrategia de concentración o de nicho) consiste en <strong>elegir un nicho o segmento del mercado y enfocarse en él</strong>. Cuando adopta la estrategia de enfoque, la empresa intenta dominar los recursos para explorar el nicho elegido de la mejor forma posible, en lugar de enfrentar a todos los competidores en el gran mercado. Por lo tanto, la estrategia consiste en ser mejor o sacar el máximo provecho de mercados o productos y servicios seleccionados en forma estricta. La elección puede concentrarse en: (1) productos o servicios en particular (2) grupos específicos de clientes, o (3) mercados geográficos específicos.</li>
</ul>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/tres-estrategias-genericas-porter.gif.png" alt="Decisiones estratégicas"></p>
<h2 id="modelodelamatrizproductomercado">Modelo de la matriz producto - mercado</h2>
<p>La <strong>matriz de Ansoff</strong> es una herramienta que <strong>analiza dos variables del crecimiento: el producto y el mercado</strong>. La matriz clasifica las estrategias empresariales en cuatro categorías: penetración en el mercado, desarrollo de mercado, desarrollo de producto y diversificación. Esa idea puede utilizarse para estudiar y entender, planear o administrar, el crecimiento de una empresa.</p>
<ul>
<li>Penetración en el mercado es la estrategia de explorar productos tradicionales en un mercado tradicional. Por ejemplo: una compañía de aviación que pretende aumentar sus ventas a las empresas, que ya representan la mayor parte de sus ingresos.</li>
<li>Desarrollo de mercado es la estrategia de explorar un mercado nuevo con productos tradicionales. Por ejemplo: una operadora de tarjetas de crédito que lanza el producto para un público específico, como los fanáticos de un equipo.</li>
<li>Desarrollo de producto es la estrategia de explorar mercados tradicionales con productos nuevos. Por ejemplo: una empresa de turismo que desarrolla nuevos programas de excursiones para ofrecer a su cartera de clientes.</li>
<li>Diversificación es la estrategia de explorar nuevos mercados con nuevos productos. Por ejemplo, una empresa de venta de boletos que ingresa al mercado de venta de excursiones.</li>
</ul>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-10-a-la-s--08.57.58.png" alt="Decisiones estratégicas"></p>
<h2 id="modelodebostonconsoultinggroupparaelanlisisdelacarteradenegociosportfolioanalysis">Modelo de Boston Consoulting Group para el análisis de la cartera de negocios (Portfolio Analysis)</h2>
<p>The Boston Consulting Group desarrolló la matriz del portafolio de empresas. La figura siguiente, una versión simplificada de la matriz, muestra la relación entre la tasa de crecimiento de la empresa y su posición competitiva relativa, identificada por la participación de mercado.</p>
<ul>
<li>Las empresas ubicadas en el cuadrante de las interrogantes, con una participación de mercado débil y una tasa alta de crecimiento, casi siempre requieren inversión de efectivo para convertirse en estrellas, esto es, empresas cuya posición es muy competitiva y de alto crecimiento, y que además tienen amplias oportunidades de crecimiento y utilidades.</li>
<li>Las vacas de liquidez, con una fuerte posición competitiva y tasa baja de crecimiento, se encuentran bien establecidas en el mercado y están en posición de elaborar sus productos a bajos costos; por tanto, sus productos proporcionan el efectivo necesario para su operación.</li>
<li>Los perros son empresas con bajo crecimiento y una débil participación de mercado, casi nunca son rentables y en general hay que deshacerse de ellas.<br>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-10-a-la-s--09.00.15.png" alt="Decisiones estratégicas"></li>
</ul>
<h2 id="lienzodelmodelodenegociosleancanvas">Lienzo del modelo de negocios (Lean Canvas)</h2>
<p>Un modelo de negocio describe la forma en que una organización produce, distribuye y captura valor. El modelo Canvas, formulado inicialmente por Alexander Osterwalder en el año 2004, es una herramienta poderosa en ese sentido, ya que con gran simplicidad es capaz de sobrevolar los 9 elementos clave dentro de cualquier empresa:<br>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-10-a-la-s--09.04.46.png" alt="Decisiones estratégicas"><br>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-10-a-la-s--09.04.57.png" alt="Decisiones estratégicas"><br>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/canvas.png" alt="Decisiones estratégicas"></p>
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>Koontz H, Weihrich H, Cannice M. (2012). Administración una perspectiva global y empresarial. México: McGraw Hill.</li>
<li>Amaru Maximiano, A., Chávez Servin, J. and Pulido Maldonado, I. (2009). Fundamentos de administración. México: Pearson Educación.</li>
<li>Osterwalder, A., Pigneur, Y. and Clark, T. (n.d.). Generación de modelos de negocio.</li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item></channel></rss>