<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="//purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="//purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="//www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:media="//search.yahoo.com/mrss/"><channel><title><![CDATA[TP-1 - Administración Gerencial]]></title><description><![CDATA[Materia de 5to año de ingeniería en sistemas de información - UTN FRRe]]></description><link>https://blog.gerencial.me/</link><image><url>https://blog.gerencial.me/favicon.png</url><title>TP-1 - Administración Gerencial</title><link>https://blog.gerencial.me/</link></image><generator>Ghost 1.22</generator><lastBuildDate>Thu, 26 Apr 2018 13:46:25 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.gerencial.me/tag/tp-1/rss/" rel="self" type="application/rss+xml"/><ttl>60</ttl><item><title><![CDATA[Organizaciones]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><p>Una organización es un sistema de recursos encaminados<br>
a realizar algún objetivo (o conjunto de objetivos). Además de objetivos y recursos, las organizaciones cuentan con otros dos componentes importantes: procesos de transformación y división del trabajo.</p>
<p><img src="https://i.imgur.com/oXc6HAp.png" alt=""></p>
<p>El proceso de organizar (o proceso de organización) consiste en dividir el trabajo y</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/organizaciones/</link><guid isPermaLink="false">5abd86eee45d6415f8912a8f</guid><category><![CDATA[organización]]></category><category><![CDATA[empresa]]></category><category><![CDATA[TP-1]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 12:14:52 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/03/Captura-de-pantalla-2018-03-21-a-la-s--08.47.26.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/03/Captura-de-pantalla-2018-03-21-a-la-s--08.47.26.png" alt="Organizaciones"><p>Una organización es un sistema de recursos encaminados<br>
a realizar algún objetivo (o conjunto de objetivos). Además de objetivos y recursos, las organizaciones cuentan con otros dos componentes importantes: procesos de transformación y división del trabajo.</p>
<p><img src="https://i.imgur.com/oXc6HAp.png" alt="Organizaciones"></p>
<p>El proceso de organizar (o proceso de organización) consiste en dividir el trabajo y atribuir responsabilidades y autoridad a las personas.</p>
<p><img src="https://i.imgur.com/AqYEdwg.png" alt="Organizaciones"></p>
<h2 id="tiposdeorganizaciones">Tipos de organizaciones</h2>
<h3 id="segnsusfines">Según sus fines</h3>
<p>Es decir según el motivo que tienen para realizar sus actividades, estas se pueden dividir en:</p>
<ol>
<li>Organizaciones con fines de lucro: también llamadas <strong>empresas</strong>, tienen como finalidad la de generar una determinada ganancia o utilidad a sus propietarios y/o accionistas.</li>
<li>Organizaciones sin fines de lucro: se caracterizan por tener como fin cumplir un determinado rol en la sociedad sin pretender una utilidad por ello.</li>
</ol>
<h3 id="segnsuformalidad">Según su formalidad</h3>
<ol>
<li>Formales: se caracterizan por tener <strong>estructuras y sistemas oficiales</strong> definidos para la toma de decisiones, la comunicación y el control. Esto hace posible la existencia de cargos.</li>
<li>Informales: consisten en <strong>medios no oficiales</strong> pero que influyen en la comunicación, la toma de decisión y el control.</li>
</ol>
<h3 id="segnsugradodecentralizacin">Según su grado de centralización</h3>
<ol>
<li>Centralizadas: la autoridad y administración se centran en la parte superior del organigrama, y es poca la autoridad que se delega a niveles inferiores.</li>
<li>Descentralizadas: la autoridad en la toma de decisiones se delega en la cadena de mando hasta donde sea posible.</li>
</ol>
<h2 id="empresa">Empresa</h2>
<p>La empresa es una entidad conformada básicamente por personas, aspiraciones, realizaciones, bienes materiales y capacidades técnicas y financieras; todo lo cual, le permite dedicarse a la producción y transformación de productos y/o la prestación de servicios para satisfacer necesidades y deseos existentes en la sociedad, con la finalidad de obtener una utilidad o beneficio.</p>
<p><img src="https://i.imgur.com/zjnxntq.png" alt="Organizaciones"></p>
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>
<p>Antonio Cesar Amaru Maximiliano (2009). Fundamentos de Administración. Teoría general y proceso administrativo, México: PEARSON EDUCACIÓN.</p>
</li>
<li>
<p>Idalberto Chiavenato (2001), Administración de recursos humanos, Colombia: McGraw-Hill.</p>
</li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Administración]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><p>Proceso de planificación, dirección y control del trabajo de los miembros de la organización y debe usar los recursos disponibles de la organización para alcanzar las metas establecidas.</p>
<p><strong>Administrador o Gerente:</strong> Persona responsable de dirigir las actividades que ayudan a las organizaciones para alcanzar sus metas.</p>
<h2 id="elprocesoadministrativoysusfuncionesbsicas">El “Proceso Administrativo” y</h2></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/administracion-2/</link><guid isPermaLink="false">5abd86eee45d6415f8912a8e</guid><category><![CDATA[administración]]></category><category><![CDATA[gerente]]></category><category><![CDATA[TP-1]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Tue, 20 Mar 2018 18:30:09 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/03/Captura-de-pantalla-2018-03-20-a-la-s--15.22.46.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/03/Captura-de-pantalla-2018-03-20-a-la-s--15.22.46.png" alt="Administración"><p>Proceso de planificación, dirección y control del trabajo de los miembros de la organización y debe usar los recursos disponibles de la organización para alcanzar las metas establecidas.</p>
<p><strong>Administrador o Gerente:</strong> Persona responsable de dirigir las actividades que ayudan a las organizaciones para alcanzar sus metas.</p>
<h2 id="elprocesoadministrativoysusfuncionesbsicas">El “Proceso Administrativo” y sus funciones básicas</h2>
<p><img src="https://i.imgur.com/bW28POw.png" alt="Administración"></p>
<ul>
<li><strong>Planificación:</strong> Proceso para establecer metas y un curso de acción adecuado para alcanzarlas.</li>
<li><strong>Organización:</strong> Proceso para comprometer a dos o más personas para que trabajen juntas de manera estructurada, con el propósito de alcanzar una meta o una serie de metas específicas.</li>
<li><strong>Dirección:</strong> Proceso para dirigir e influir en las actividades de los miembros de un grupo o una organización entera, con respecto a una tarea</li>
<li><strong>Control:</strong> Proceso para asegurar que las actividades reales se ajustan a las actividades planificadas.</li>
</ul>
<h2 id="rolesdeladministrador">Roles del administrador</h2>
<p><img src="https://i.imgur.com/lKndTlr.png" alt="Administración"></p>
<h2 id="nivelesdeadministracin">Niveles de administración</h2>
<link rel="stylesheet" href="https://www.w3schools.com/w3css/4/w3.css"> 
 <div class="w3-row-padding">
  <div class="w3-container">
    <img src="https://i.imgur.com/KOfr2iD.png" style="width:100%" onclick="onClick(this)" alt="Administración">
  </div>
</div>
<div id="modal01" class="w3-modal" onclick="this.style.display='none'">
  <img class="w3-modal-content" id="img01" style="width:90%" alt="Administración">
</div>
<ul>
<li><strong>Primera línea o primer nivel:</strong> Gerentes que sólo son responsable del trabajo de los empleados de operaciones y que no supervisan a otros gerentes; representan el nivel primero o el más bajo en la jerarquía de una organización.</li>
<li><strong>Gerencia media:</strong>  Gerentes en los rangos medios de la jerarquía de la organización; son responsables de otros gerentes y, en ocasiones, de algunos empleados de operaciones; a su vez, dependen de gerentes de nivel más alto. La responsabilidad principal es dirigir las actividades que sirven para poner en práctica las políticas de su organización y equilibrar las demandas de sus gerentes y las capacidades de sus patrones.</li>
<li><strong>Alta gerencia:</strong> Gerentes responsables de la administración general de la organización; establecen políticas operativas y guían la interacción de la organización y su entorno.</li>
</ul>
<h2 id="nivelesyhabilidadesadministrativasnecesariasparadesempeoefectivodeunroldegerente">Niveles y habilidades administrativas necesarias para desempeño efectivo de un rol de gerente</h2>
<p><img src="https://i.imgur.com/NUBlWb9.png" alt="Administración"></p>
<ul>
<li><strong>Habilidad técnica:</strong> habilidad para usar procedimientos, técnicas y conocimientos de un campo especializado. Esto implica trabajar con herramientas y técnicas específicas.</li>
<li><strong>Habilidad humanista:</strong> Habilidad para trabajar con otros, entretenerlos y motivarlos, sean personas o grupos: se refieren a las habilidades de trabajar con gente; al esfuerzo cooperativo; al trabajo en equipo; a la creación de un ambiente en el cual el empleado se sienta seguro y libre para expresar sus opiniones.</li>
<li><strong>Habilidad Conceptual:</strong> Habilidad para coordinar e integrar todos los intereses y las actividades de una organización: se refieren a la habilidad de ver el “panorama general”, reconocer los elementos significativos en una situación, comprender la relación entre los elementos.</li>
</ul>
<h2 id="bibliografia">Bibliografia</h2>
<ul>
<li>James A. Stoner, R. Edward Freeman, Daniel R. Gilbert JR (1996). Administración. México: Pearson, Prentice Hall.</li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Enfoque sistémico de las organizaciones]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><p>Un <strong>sistema</strong> es un conjunto de partes o elementos organizadas y relacionadas que interactúan entre sí para lograr un objetivo. Los sistemas reciben (entrada) datos, energía o materia del ambiente y proveen (salida) información, energía o materia. Este proceso no solo es guiado por las entradas sino también por la</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/enfoque-sistemico-de-las-organizaciones/</link><guid isPermaLink="false">5abd86eee45d6415f8912a8b</guid><category><![CDATA[organización]]></category><category><![CDATA[sistemas]]></category><category><![CDATA[contingencia]]></category><category><![CDATA[TP-1]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Tue, 20 Mar 2018 16:01:38 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/03/Captura-de-pantalla-2018-03-20-a-la-s--13.00.06.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/03/Captura-de-pantalla-2018-03-20-a-la-s--13.00.06.png" alt="Enfoque sistémico de las organizaciones"><p>Un <strong>sistema</strong> es un conjunto de partes o elementos organizadas y relacionadas que interactúan entre sí para lograr un objetivo. Los sistemas reciben (entrada) datos, energía o materia del ambiente y proveen (salida) información, energía o materia. Este proceso no solo es guiado por las entradas sino también por la retroalimentación obtenida respecto de la salida.</p>
<p><img src="https://i.imgur.com/CshKyOV.png" alt="Enfoque sistémico de las organizaciones"></p>
<h1 id="organizacincomosistema">Organización como sistema</h1>
<p>A toda organización se le considera como un sistema abierto compuesto de varios subsistemas. Dicho sistema organizacional recibe insumos (información, materiales, gente), los transforma y los regresa en forma de productos (bienes y servicios).<br>
Internamente una organización puede describirse como un conjunto articulado de subsistemas, cada uno de los cuales se encarga de cumplir una determinada función. Por ejemplo:</p>
<link rel="stylesheet" href="https://www.w3schools.com/w3css/4/w3.css"> 
 <div class="w3-row-padding">
  <div class="w3-container">
    <img src="https://i.imgur.com/9xPtaEW.png" style="width:100%" onclick="onClick(this)" alt="Enfoque sistémico de las organizaciones">
  </div>
</div>
<div id="modal01" class="w3-modal" onclick="this.style.display='none'">
  <img class="w3-modal-content" id="img01" style="width:90%" alt="Enfoque sistémico de las organizaciones">
</div>
<h1 id="suprasistemaambiental">Suprasistema ambiental</h1>
<p>Toda organización está inserta en un medio ambiente, y como aquella es un sistema abierto, recibe entradas desde el mismo, que la influyen y condicionan.<br>
El suprasistema ambiental responde a una cultura, en el sentido antropológico del término, y cuando la organización intenta constituirse con un modo de ser totalmente ajeno al de aquel, esto repercute fuertemente en su capacidad operativa.</p>
<h2 id="subsistemadeobjetivosyvalores">Subsistema de objetivos y valores</h2>
<p>Es el que confiere razón de ser a la organización, y justifican su necesidad. Da sentido a la existencia de cada una de las partes de la organización.<br>
Un aspecto relevante es el grado de congruencia existe entre la misión y objetivos institucionales, y las tendencias e intereses de las personas miembros de la organización</p>
<h2 id="subsistematcnicootecnolgico">Subsistema técnico o tecnológico</h2>
<p>Comprende no sólo la tecnología utilizada en la organización para el funcionamiento administrativo, (del cual los sistemas informáticos y otros equipamientos serían un ejemplo) si no también los saberes técnicos que la organización aplica, a través de sus profesionales y técnicos, para la realización de sus servicios. Por ejemplo, en una organización de la salud, los saberes y tecnologías que los médicos y otros profesionales aplican, o en una organización académica, los saberes de los docentes e investigadores.</p>
<h2 id="subsistemaestructural">Subsistema estructural</h2>
<p>Es el que puede definirse, según Kast y Rosenzweig como “el patrón establecido de relaciones entre los componentes o partes de la organización”. Refleja lo que algunos autores llaman la “organización formal”, es decir, aquella planeada, explícita, y legitimada.<br>
Este subsistema comprende la definición de tareas ya actividades para el logro de objetivos, la distribución de las personas en los puestos de trabajo, las relaciones y procedimientos entre las distintas secciones, las autoridades y responsabilidades formales.<br>
El organigrama y eventuales manuales de procedimientos, reglamentos, y niveles de autoridad, son documentos típicos de este subsistema.</p>
<h2 id="subsistemapsicosocial">Subsistema psicosocial</h2>
<p>Se trata del entramado de relaciones interpersonales y sociales que se dan al interior de una organización y que crea el clima o ambiente organizacional, incidiendo en el funcionamiento.<br>
Abarca las motivaciones, deseos, sentimientos, afectos de las personas en la organización, y está fuertemente connotado por los estilos de dirección prevalecientes.</p>
<h2 id="subsistemaadministrativodeinformacindecisin">Subsistema administrativo de información-decisión</h2>
<p>Para los autores tiene una centralidad indiscutible. Es el que da cohesión a los otros cuatro subsistemas.<br>
La administración sería la actividad de personas y grupos que actúan juntos, de manera organizada para alcanzar determinados fines u objetivos comunes que no es factible lograr individualmente.<br>
Abarca cinco niveles:<br>
•	El proceso de toma de decisiones<br>
•	La planificación administrativa<br>
•	El control operativo<br>
•	La coordinación<br>
•	Los sistemas de información</p>
<h1 id="teoradecontingenciadelossistemas">Teoría de Contingencia de los Sistemas</h1>
<p>Referirse a contingencia significa que no existe una única manera de estructurar y dirigir una organización. Todo depende de una serie de factores. Las organizaciones deben tener la capacidad de encontrar soluciones creativas ante la diversidad de factores que condicionan su sobrevivencia y posibilitan su éxito. Es posible distinguir dos tipos de factores que inciden sobre la estructura y la dirección de las organizaciones (Hall, 1996: 93): los factores situacionales (o de contexto) y los factores de diseño.<br>
Los primeros se refieren al contexto en el que opera la organización, tanto dentro como fuera de su ámbito de control; abarcan el tiempo de vida y el tamaño de la organización, la tecnología, la cultura (los mercados y las otras organizaciones). Los segundos se refieren a las selecciones estratégicas efectuadas por la organización de acuerdo con las metas y con la visión de los actores que intervienen en ella. La teoría de la contingencia pone el énfasis en los factores situacionales. El tratamiento de los factores de diseño requiere una perspectiva de análisis de los actores y del poder.</p>
<p><img src="https://i.imgur.com/nK1fXxA.png" alt="Enfoque sistémico de las organizaciones"></p>
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>Richard H. Hall (1983). Organizaciones, estructura y procesos. Colombia:  Prentice Hall Internacional.</li>
<li>Denis Sulmont. Sistemas y contingencia. Capitulo 7. Academia. Recuperado de: <a href="//www.academia.edu/16439248/Organizaciones-Cap%C3%ADtulo_7_Sistemas_y_contingenciaACADEMIA">Sistemas y contingencia</a>.</li>
<li>Lucio Capalbo (2003). Buscando pautas en el caos. Recuperado<br>
de: <a href="//www.monografias.com/trabajos107/buscando-pautas-caos-lucio-capalbo/buscando-pautas-caos-lucio-capalbo.shtml">Buscando pautas en el caos</a>.</li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Proceso de transformación de datos en conocimiento]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><p>Consiste en la recolección de los datos primarios de entrada, que son evaluados y ordenados, para obtener información útil, que luego serán analizados por el usuario final, para que pueda tomar las decisiones o realizar las acciones que estime conveniente.</p>
<p><img src="https://i.imgur.com/vMlYgWB.png" alt=""></p>
<h2 id="roldelossistemasdeinformacinenlageneracindeconocimiento">Rol de los sistemas de información en la generación de</h2></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/proceso-de-transformacion-de-datos-en-conocimiento/</link><guid isPermaLink="false">5abd86eee45d6415f8912a8a</guid><category><![CDATA[conocimiento]]></category><category><![CDATA[datos]]></category><category><![CDATA[TP-1]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Tue, 20 Mar 2018 15:56:50 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/03/a.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/03/a.jpg" alt="Proceso de transformación de datos en conocimiento"><p>Consiste en la recolección de los datos primarios de entrada, que son evaluados y ordenados, para obtener información útil, que luego serán analizados por el usuario final, para que pueda tomar las decisiones o realizar las acciones que estime conveniente.</p>
<p><img src="https://i.imgur.com/vMlYgWB.png" alt="Proceso de transformación de datos en conocimiento"></p>
<h2 id="roldelossistemasdeinformacinenlageneracindeconocimiento">Rol de los sistemas de información en la generación de conocimiento</h2>
<p><img src="https://i.imgur.com/dG0D0fh.png" alt="Proceso de transformación de datos en conocimiento"></p>
<p>Los Sistemas de Información deben tener un objetivo, una estrategia y factores críticos de éxito. La evaluación de los Sistemas de Información que operan actualmente en una empresa así como la adquisición o creación de un nuevo sistema, requieren del establecimiento de objetivos claros, medibles y reales sustentados en una estrategia que guie el cómo van a ser transformados en resultados. Así mismo, se vuelve clave la existencia de factores críticos de éxito que identifiquen los elementos de valor que existen dentro y fuera de la empresa y que pueden ser utilizados en la instrumentación de un Sistema de Información.</p>
<h2 id="bibliografa">Bibliografía:</h2>
<ul>
<li>Cecilia Casanova (2009). El rol de los sistemas de información en la gestión del conocimiento en las empresas. Recuperado de: <a href="//www.petrotecnia.com.ar/junio09/el%20rol.pdf">Petrotecnia</a></li>
<li>Sinexus. Datos, Información, Conocimiento. Recuperado de: <a href="//www.sinnexus.com/business_intelligence/piramide_negocio.aspx">Sinexus</a></li>
<li>C. Quintero Molina. Cual es el rol de los sistemas de información en los negocios actualmente. Recuperado de: <a href="//www.academia.edu/9695280/CUAL_ES_EL_ROL_DE_LOS_SISTEMAS_DE_INFORMACION_EN_LOS_NEGOCIOS_ACTUALMENTE">Academia</a></li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item></channel></rss>