<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="//purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="//purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="//www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:media="//search.yahoo.com/mrss/"><channel><title><![CDATA[empresa - Administración Gerencial]]></title><description><![CDATA[Materia de 5to año de ingeniería en sistemas de información - UTN FRRe]]></description><link>https://blog.gerencial.me/</link><image><url>https://blog.gerencial.me/favicon.png</url><title>empresa - Administración Gerencial</title><link>https://blog.gerencial.me/</link></image><generator>Ghost 1.22</generator><lastBuildDate>Wed, 04 Apr 2018 16:18:28 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.gerencial.me/tag/empresa/rss/" rel="self" type="application/rss+xml"/><ttl>60</ttl><item><title><![CDATA[Visión Misión y Valores]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h3 id="conceptos">Conceptos</h3>
<p><em>Orientación y valores</em>: son aspectos importantes para formular la estrategia; establecen el clima organizacional y determinan la dirección de la compañía. Es decir son principios éticos sobre los que se asienta la cultura de nuestra empresa, y nos permiten crear nuestras pautas de comportamiento.</p>
<p>La <em>visión</em> define las metas</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/vision-mision-y-valores/</link><guid isPermaLink="false">5ac4e3f03f36d80cb1ce6a8b</guid><category><![CDATA[organización]]></category><category><![CDATA[empresa]]></category><category><![CDATA[vision]]></category><category><![CDATA[mision]]></category><category><![CDATA[valores]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 14:43:34 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/mission-vision-values-graphic.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h3 id="conceptos">Conceptos</h3>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/mission-vision-values-graphic.png" alt="Visión Misión y Valores"><p><em>Orientación y valores</em>: son aspectos importantes para formular la estrategia; establecen el clima organizacional y determinan la dirección de la compañía. Es decir son principios éticos sobre los que se asienta la cultura de nuestra empresa, y nos permiten crear nuestras pautas de comportamiento.</p>
<p>La <em>visión</em> define las metas que pretendemos conseguir en el futuro. Estas metas tienen que ser realistas y alcanzables, puesto que la propuesta de visión tiene un carácter inspirador y motivador. Podría resumirse en la pregunta: ¿cómo y a dónde quiero llegar?</p>
<p>La <em>misión</em> (en ocasiones también llamada propósito) es la respuesta a la pregunta: ¿cuál es nuestro negocio?, ¿en qué negocio estoy? Los principales objetivos son los puntos finales hacia los que se dirigen las actividades de la empresa.</p>
<style>
    .center {
    display: block;
    margin-left: auto;
    margin-right: auto;
    width: 50%;
}
</style>
<h3 id="ejemplodeunaorganizacin">Ejemplo de una organización</h3>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/vision-mision-valores-ejemplo-salud.png" alt="Visión Misión y Valores" class="center">
<p align="center">Figura 1. GVH (2015). Mission, Vision, Values</p>
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>Koontz H, Weihrich H, Cannice M. (2012). Administración una perspectiva global y empresarial. México: McGraw Hill.</li>
<li>Figura 1. GVH (2015). Mission, Vision, Values. Recuperado de <a href="https://www.gvh.org/about/mission/">https://www.gvh.org/about/mission/</a></li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Estrategias]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h2 id="estrategiaanivelcorporativo">Estrategia a nivel corporativo</h2>
<p>Es formulada por la alta dirección para vigilar los intereses y las operaciones de organizaciones que están compuestas por más de una unidad de negocio. En este nivel, las preguntas básicas son: ¿en qué tipo de negocios se debe comprometer la compañía?, ¿cuáles son las metas</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/estrategias/</link><guid isPermaLink="false">5ac4e2af3f36d80cb1ce6a85</guid><category><![CDATA[estrategias]]></category><category><![CDATA[organización]]></category><category><![CDATA[empresa]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 14:39:28 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/estrategias-1.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h2 id="estrategiaanivelcorporativo">Estrategia a nivel corporativo</h2>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/estrategias-1.png" alt="Estrategias"><p>Es formulada por la alta dirección para vigilar los intereses y las operaciones de organizaciones que están compuestas por más de una unidad de negocio. En este nivel, las preguntas básicas son: ¿en qué tipo de negocios se debe comprometer la compañía?, ¿cuáles son las metas y las expectativas para cada negocio? Y ¿Cómo se deben asignar los recursos para alcanzar estas metas?</p>
<h2 id="estrategiadelaunidaddenegocios">Estrategia de la unidad de negocios</h2>
<p>Se refiere a la administración de los intereses y las operaciones de una unidad de negocio particular. Aborda las siguientes preguntas: ¿Cómo competirá el negocio en su mercado?, ¿Qué productos/servicios debe ofrecer?, ¿a que clientes pretende servir?, ¿Cómo se distribuirán los recursos en el negocio? La estrategia de la unidad de negocios pretende determinar qué posición debe adoptar el negocio ante su mercado y como debe actuar, dados sus recursos y las condiciones del mercado.</p>
<h2 id="estrategiaanivelfuncional">Estrategia a nivel funcional</h2>
<p>Crean un marco para los gerentes que están a cargo de cada función, para que pongan en práctica las estrategias de la unidad de negocios y las de la empresa. Los planes operativos siguen las estrategias a nivel funcional.</p>
<h2 id="ejemplodeestrategias">Ejemplo de estrategias</h2>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/alineacion-estrategias.png" alt="Estrategias"></p>
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>James A. Stoner, R. Edward Freeman, Daniel R. Gilbert JR (1996). Administración. México: Pearson, Prentice Hall.</li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Organizaciones]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><p>Una organización es un sistema de recursos encaminados<br>
a realizar algún objetivo (o conjunto de objetivos). Además de objetivos y recursos, las organizaciones cuentan con otros dos componentes importantes: procesos de transformación y división del trabajo.</p>
<p><img src="https://i.imgur.com/oXc6HAp.png" alt=""></p>
<p>El proceso de organizar (o proceso de organización) consiste en dividir el trabajo y</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/organizaciones/</link><guid isPermaLink="false">5abd86eee45d6415f8912a8f</guid><category><![CDATA[organización]]></category><category><![CDATA[empresa]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 12:14:52 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/03/Captura-de-pantalla-2018-03-21-a-la-s--08.47.26.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/03/Captura-de-pantalla-2018-03-21-a-la-s--08.47.26.png" alt="Organizaciones"><p>Una organización es un sistema de recursos encaminados<br>
a realizar algún objetivo (o conjunto de objetivos). Además de objetivos y recursos, las organizaciones cuentan con otros dos componentes importantes: procesos de transformación y división del trabajo.</p>
<p><img src="https://i.imgur.com/oXc6HAp.png" alt="Organizaciones"></p>
<p>El proceso de organizar (o proceso de organización) consiste en dividir el trabajo y atribuir responsabilidades y autoridad a las personas.</p>
<p><img src="https://i.imgur.com/AqYEdwg.png" alt="Organizaciones"></p>
<h2 id="tiposdeorganizaciones">Tipos de organizaciones</h2>
<h3 id="segnsusfines">Según sus fines</h3>
<p>Es decir según el motivo que tienen para realizar sus actividades, estas se pueden dividir en:</p>
<ol>
<li>Organizaciones con fines de lucro: también llamadas <strong>empresas</strong>, tienen como finalidad la de generar una determinada ganancia o utilidad a sus propietarios y/o accionistas.</li>
<li>Organizaciones sin fines de lucro: se caracterizan por tener como fin cumplir un determinado rol en la sociedad sin pretender una utilidad por ello.</li>
</ol>
<h3 id="segnsuformalidad">Según su formalidad</h3>
<ol>
<li>Formales: se caracterizan por tener <strong>estructuras y sistemas oficiales</strong> definidos para la toma de decisiones, la comunicación y el control. Esto hace posible la existencia de cargos.</li>
<li>Informales: consisten en <strong>medios no oficiales</strong> pero que influyen en la comunicación, la toma de decisión y el control.</li>
</ol>
<h3 id="segnsugradodecentralizacin">Según su grado de centralización</h3>
<ol>
<li>Centralizadas: la autoridad y administración se centran en la parte superior del organigrama, y es poca la autoridad que se delega a niveles inferiores.</li>
<li>Descentralizadas: la autoridad en la toma de decisiones se delega en la cadena de mando hasta donde sea posible.</li>
</ol>
<h2 id="empresa">Empresa</h2>
<p>La empresa es una entidad conformada básicamente por personas, aspiraciones, realizaciones, bienes materiales y capacidades técnicas y financieras; todo lo cual, le permite dedicarse a la producción y transformación de productos y/o la prestación de servicios para satisfacer necesidades y deseos existentes en la sociedad, con la finalidad de obtener una utilidad o beneficio.</p>
<p><img src="https://i.imgur.com/zjnxntq.png" alt="Organizaciones"></p>
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>
<p>Antonio Cesar Amaru Maximiliano (2009). Fundamentos de Administración. Teoría general y proceso administrativo, México: PEARSON EDUCACIÓN.</p>
</li>
<li>
<p>Idalberto Chiavenato (2001), Administración de recursos humanos, Colombia: McGraw-Hill.</p>
</li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item></channel></rss>