<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="//purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="//purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="//www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:media="//search.yahoo.com/mrss/"><channel><title><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón - Administración Gerencial]]></title><description><![CDATA[Materia de 5to año de ingeniería en sistemas de información - UTN FRRe]]></description><link>https://blog.gerencial.me/</link><image><url>https://blog.gerencial.me/favicon.png</url><title>Carlos Piasentini - Germán Monzón - Administración Gerencial</title><link>https://blog.gerencial.me/</link></image><generator>Ghost 1.22</generator><lastBuildDate>Thu, 14 Jun 2018 17:38:56 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.gerencial.me/author/carlos/rss/" rel="self" type="application/rss+xml"/><ttl>60</ttl><item><title><![CDATA[DIFUSIÓN Y USO DE TIC`s POR PARTE DE LA INDUSTRIA MANUFACTURERA DE LA PROVINCIA DEL CHACO]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h2 id="introduccin">Introducción</h2>
<p>La cooperación empresarial ocupa un lugar central en el replanteo de las estrategias productivas y comerciales que las firmas de los países desarrollados vienen llevando a cabo en los últimos quince años. Estas estrategias constituyen una respuesta a las nuevas condiciones de funcionamiento de la economía mundial y a</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/difusion-y-uso-de-tic-s-por-parte-de-la-industria-manufacturera-de-la-provincia-del-chaco/</link><guid isPermaLink="false">5b22a65fcd7805025053eee0</guid><category><![CDATA[bitacora-6]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Thu, 14 Jun 2018 17:36:26 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/06/Tercera_plataforma1.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h2 id="introduccin">Introducción</h2>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/06/Tercera_plataforma1.jpg" alt="DIFUSIÓN Y USO DE TIC`s POR PARTE DE LA INDUSTRIA MANUFACTURERA DE LA PROVINCIA DEL CHACO"><p>La cooperación empresarial ocupa un lugar central en el replanteo de las estrategias productivas y comerciales que las firmas de los países desarrollados vienen llevando a cabo en los últimos quince años. Estas estrategias constituyen una respuesta a las nuevas condiciones de funcionamiento de la economía mundial y a los cambios que se van generalizando en la organización industrial.<br>
En ese contexto, las tecnologías de la información (TICs) contribuyen a disminuir los costos de coordinación de actividades entre agentes económicos y ofrecen un soporte para la extensión y redefinición de las relaciones inter-empresariales. Así, por ejemplo, la creciente difusión del intercambio de datos entre computadores, tanto al interior de las firmas como entre empresas conectadas por red, modifica las relaciones comerciales, productivas y tecnológicas existentes previamente, tiende a romper algunos de los límites existentes entre las firmas, crea valor en los productos y constituye un soporte tecnológico para potenciar la cooperación empresarial.</p>
<h2 id="quesepuedelograr">¿Que se puede lograr?</h2>
<p>El objetivo de esta orientación es obtener una industria más competitiva, diferenciada y que sea reconocida mundialmente por su identidad y atributos propios. Esto se puede lograr impulsando la articulación de proyectos entre las universidades y actores públicos y privados, para transferir conocimientos y/o tecnologías en el marco de proyectos productivos. Trabajando en la transformación de la matriz productiva, potenciando el valor estratégico de las PyMEs y Emprendedores como motores y dinamizadores del desarrollo económico del país.</p>
<h2 id="metodologapropuesta">Metodología propuesta</h2>
<p><strong>Objetivo</strong>: Elaborar una estrategia de vinculación con las Pymes Industriales de la Provincia del Chaco.<br>
<strong>Recopilación y Análisis de datos</strong>: Se parte de la obtención de datos de las PyMEs pertenecientes al Chaco con el fin de identificar las principales limitaciones, obstáculos y desafíos que enfrentan. Para luego analizar la implementación de TICs en los procesos problemáticos, y como resultado incrementar sus posibilidades de crecimiento y desarrollo.<br>
<strong>Cursos de acción</strong>: En base a los problemas detectados se procederá a hacer un análisis utilizando 3 enfoques distintos para solventarlos:</p>
<ul>
<li>Equipamiento e Infraestructura Informática
<ul>
<li>Cual es la infraestructura de SI/TI actual de la empresa?</li>
<li>Todas las actividades de la cadena de valor son cubiertas por las mismas?</li>
<li>En caso negativo: es posible extender la funcionalidad</li>
</ul>
</li>
<li>Uso de las nuevas herramientas de comunicación como factor de vinculación interna y externa de la empresa:
<ul>
<li>Utiliza alguna herramienta colaborativa para las actividades de la cadena de valor?</li>
<li>Como se comunica con sus clientes/proveedores?</li>
<li>Como da a conocer sus actividades/productos al mundo?</li>
</ul>
</li>
<li>Evaluar la utilización de software y hardware en las actividades de producción
<ul>
<li>Cuales son las actividades de producción que más mano de obra y tiempo demandan?</li>
<li>De esas actividades, cuales son las más propensas a error?</li>
<li>Efectuar una investigación de mecanismos de automatización de procesos o sistemas de apoyo a los mismos</li>
<li>Seleccionar el que más se adecue, haciendo un analisis de costo-beneficio</li>
</ul>
</li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Caso de estudio: Puesta en marcha de una fundación]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"> <link rel="stylesheet" href="https://www.w3schools.com/w3css/4/w3.css"> 
 <div class="w3-row-padding">
  <div class="w3-container">
    <img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/06/Organigrama-bitacora-5.png" style="width:100%" onclick="onClick(this)">
  </div>
</div>
<div id="modal01" class="w3-modal" onclick="this.style.display='none'">
  <img class="w3-modal-content" id="img01" style="width:90%">
</div></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/caso-de-estudio-fundador-de/</link><guid isPermaLink="false">5b0d57a9f904bd02cb361d41</guid><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Tue, 29 May 2018 13:45:15 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/05/Logo_FundacionCriteria-01-4.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"> <link rel="stylesheet" href="https://www.w3schools.com/w3css/4/w3.css"> 
 <div class="w3-row-padding">
  <div class="w3-container">
    <img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/06/Organigrama-bitacora-5.png" style="width:100%" onclick="onClick(this)" alt="Caso de estudio: Puesta en marcha de una fundación">
  </div>
</div>
<div id="modal01" class="w3-modal" onclick="this.style.display='none'">
  <img class="w3-modal-content" id="img01" style="width:90%" alt="Caso de estudio: Puesta en marcha de una fundación">
</div></div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[La conducta humana en la organización]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h1 id="estructuraorganizacional">Estructura organizacional</h1>
<p>La estructura organizacional es fundamental en todas las empresas, define muchas características de cómo se va a organizar, tiene la función principal de establecer autoridad, jerarquía, cadena de mando, organigramas y departamentalizaciones, entre otras.<br>
Las organizaciones deben contar con una estructura organizacional de acuerdo a todas las actividades</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/la-conducta-humana-en-la-organizacion/</link><guid isPermaLink="false">5b0d4880f904bd02cb361d3a</guid><category><![CDATA[organización]]></category><category><![CDATA[estructura]]></category><category><![CDATA[empresa]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Tue, 29 May 2018 12:48:11 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/05/4d7cdcc0c79c914259b76e6dd51f6190.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h1 id="estructuraorganizacional">Estructura organizacional</h1>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/05/4d7cdcc0c79c914259b76e6dd51f6190.jpg" alt="La conducta humana en la organización"><p>La estructura organizacional es fundamental en todas las empresas, define muchas características de cómo se va a organizar, tiene la función principal de establecer autoridad, jerarquía, cadena de mando, organigramas y departamentalizaciones, entre otras.<br>
Las organizaciones deben contar con una estructura organizacional de acuerdo a todas las actividades o tareas que pretenden realizar, mediante una correcta estructura que le permita establecer sus funciones, y departamentos con la finalidad de producir sus servicios o productos, mediante un orden y un adecuado control para alcanzar sus metas y objetivos.</p>
<h1 id="tiposdeestructurasorganizacionales">Tipos de estructuras organizacionales</h1>
<p>Si bien con el afianzamiento del Management 4.0 en el mundo organizacional, el cuál basa su estructura organizacional en <strong>estructuras flexibles</strong>, centradas en la satisfacción de los empleados/clientes; se siguen utilizando en muchas organizaciones otro tipos de estructuras, los cuales pueden ser:</p>
<h3 id="organizacinfuncional">Organización Funcional</h3>
<p>Responde a la necesidad de la organización de disponer de una serie de capacidades o destrezas (funciones) con continuidad para su utilización en distintas actividades.</p>
<ul>
<li>Está organizada de forma vertical con relaciones jerárquicas que distinguen nítidamente las distintas responsabilidades.</li>
<li>El personal está organizado por especialidades.</li>
<li>Al proyecto se le asignan personas de distintas áreas funcionales (el diseño lo realiza el área de ingeniería, el abastecimiento el área de compras, los presupuestos el área comercial, los cursos el área de formación, etc.</li>
<li>La coordinación de los proyectos la hacen los directores de las áreas involucradas.</li>
</ul>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/05/Captura-de-pantalla-2018-05-29-a-la-s--09.46.31.png" alt="La conducta humana en la organización"></p>
<h3 id="organizacinorientadaaproyectos">Organización orientada a proyectos</h3>
<p>Organización totalmente opuesta a la funcional:</p>
<ul>
<li>Se designa un director de proyecto para cada uno de los proyectos en curso.
<ul>
<li>El director tiene total responsabilidad y autoridad.</li>
<li>Es el interlocutor único con los involucrados en el proyecto.</li>
</ul>
</li>
<li>Los miembros del equipo de proyecto son, generalmente, asignados al proyecto, por lo que una vez finalizado, pueden salir del equipo.</li>
</ul>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/05/Captura-de-pantalla-2018-05-29-a-la-s--09.49.38.png" alt="La conducta humana en la organización"></p>
<h3 id="organizacinmatricial">Organización matricial</h3>
<p>Organización intermedia entre las dos anteriores, con diferentes grados de reparto de la autoridad y de la responsabilidad entre los directores funcionales y los directores de proyectos.<br>
Los proyectos se reconocen como actividades propias de la organización, pero al director de proyecto se le asignan sólo algunas funciones.<br>
El director de proyecto se encarga, generalmente, de la planificación y control del proyecto. Esto es:</p>
<ul>
<li>Desarrollar y mantener el plan de proyecto.</li>
<li>Establecer el plan de realización o ejecución.</li>
<li>Realizar el plan financiero.</li>
<li>Evaluar el grado de realización del proyecto e informar del mismo.</li>
</ul>
<p>En la dirección funcional, un coordinador funcional se encarga de dirigir, técnicamente, el proyecto. Este coordinador decide quién es responsable de cada tarea y cómo, quién y con qué prioridad se hace cada tarea. Asimismo, controla la realización de las tareas e informa del grado de avance.<br>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/05/Captura-de-pantalla-2018-05-29-a-la-s--09.52.31.png" alt="La conducta humana en la organización"></p>
<h3 id="organizacinmixta">Organización mixta</h3>
<p>Son una mezcla de las Organizaciones Funcionales y de las Matriciales.<br>
Dependiendo de si son más o menos funcionales, más o menos matriciales, pueden ser:</p>
<ul>
<li>Organización matricial débil.</li>
<li>Organización matricial balanceada.</li>
<li>Organización matricial fuerte.</li>
<li>Organización matricial compuesta.<br>
Por tanto, aspectos como el papel del director de proyecto y su nivel de autoridad y responsabilidad, recursos y origen de los recursos dedicados al proyecto, etc. dependen de la clasificación anterior.</li>
</ul>
<style>
    .two-img {
    display: block;
    float: left;
    margin-left: auto;
    margin-right: auto;
    width: 25%;
    border: 1px solid #ddd;
    border-radius: 4px;
    padding: 5px;
    }
    .two-img:hover {
        box-shadow: 0 0 2px 1px rgba(0, 140, 186, 0.5);
    }
</style>
<link rel="stylesheet" href="https://www.w3schools.com/w3css/4/w3.css"> 
 <div class="w3-row-padding">
  <div class="w3-container">
    <img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/05/Captura-de-pantalla-2018-05-29-a-la-s--09.55.57.png" style="width:25%" class="two-img" onclick="onClick(this)" alt="La conducta humana en la organización">
    <img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/05/Captura-de-pantalla-2018-05-29-a-la-s--09.56.06.png" style="width:25%" class="two-img" onclick="onClick(this)" alt="La conducta humana en la organización">
    <img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/05/Captura-de-pantalla-2018-05-29-a-la-s--09.56.16.png" style="width:25%" class="two-img" onclick="onClick(this)" alt="La conducta humana en la organización">
    <img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/05/Captura-de-pantalla-2018-05-29-a-la-s--09.56.24.png" style="width:25%" class="two-img" onclick="onClick(this)" alt="La conducta humana en la organización">
  </div>
</div>
<div id="modal01" class="w3-modal" onclick="this.style.display='none'">
  <img class="w3-modal-content" id="img01" style="width:85%" alt="La conducta humana en la organización">
</div>
<h1 id="bibliografa">Bibliografía</h1>
<ul>
<li>Artículo PDF: Organización Empresarial y Proyectos.- Escuela Politécnica Superior – Universidad Autónoma de Madrid (suministrado por la cátedra)</li>
<li>Alvarez, H. (2003). Administración : un enfoque interdisciplinario y competitivo. Argentina: Eudecor.</li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[El liderazgo y su importancia en la gestión de las organizaciones en general]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h1 id="introduccin">Introducción</h1>
<p>Los primeros estudios sobre liderazgo estuvieron enfocados a encontrar los rasgos psicológicos inherentes a los líderes eficaces; características como inteligencia, voluntad, sociabilidad y condiciones de autoridad fueron las más aceptadas, pero su validación en las organizaciones al pasar el tiempo resultó infructuosa.<br>
En la década de los 60’s,</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/untitled-2/</link><guid isPermaLink="false">5af36fb73e94f00518d66c98</guid><category><![CDATA[liderazgo]]></category><category><![CDATA[equipos-de-trabajo]]></category><category><![CDATA[organización]]></category><category><![CDATA[dirección]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Wed, 09 May 2018 22:04:22 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/05/Leadership-400x310.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h1 id="introduccin">Introducción</h1>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/05/Leadership-400x310.jpg" alt="El liderazgo y su importancia en la gestión de las organizaciones en general"><p>Los primeros estudios sobre liderazgo estuvieron enfocados a encontrar los rasgos psicológicos inherentes a los líderes eficaces; características como inteligencia, voluntad, sociabilidad y condiciones de autoridad fueron las más aceptadas, pero su validación en las organizaciones al pasar el tiempo resultó infructuosa.<br>
En la década de los 60’s, la Revolución Científico-Técnica trajo un giro profundo en el mundo de la dirección, pues los trabajadores requerían de un mayor nivel de conocimientos y habilidades para manejar nuevas tecnologías. Además la nueva industria demandaba que el líder desarrollara nuevos atributos sobre todo orientado hacia los recursos humanos, tales como motivación, delegación de autoridad, etc. A este estilo de liderazgo se le llamó Liderazgo Situacional, el cual como el nombre lo menciona toma la situación como un elemento adicional a influir en la eficacia del liderazgo.<br>
El liderazgo es un tema de mucha importancia en la actualidad, y es que cada vez más se exige en todos los puestos de trabajo de una organización el “saber liderar”, sin importar la responsabilidad ni el cargo que se tenga en ésta. A diferencia del ejercicio de la autoridad, el liderazgo lo conceden los demás. Solo puede ser líder quién tenga personas dispuestas a seguirle. La clave está en conseguir que lo sigan aquellos que no lo hacen y para eso disponen de dos armas fundamentales: la confianza y la credibilidad.<br>
Este ensayo trata sobre el fenómeno del liderazgo dentro de la empresa, empezando por definir liderazgo, nombrar las capacidades deseables de todo líder,  como así también sus principales funciones. Se describirán además los estilos de liderazgo, y la diferencia entre la dirigir y liderar; y como funcionan los equipos de trabajo. Para finalizar se dará una explicación de porqué es importante que las empresas posean líderes aptos.</p>
<h1 id="desarrollo">Desarrollo</h1>
<h3 id="algunasdefinicionesdeliderazgo">Algunas definiciones de liderazgo</h3>
<p>Bennis y Nanus (1985) comentan que el concepto de liderazgo ha cambiado con los tiempos. Las definiciones de liderazgo son muchas, están desarticuladas, se contradicen, muchas de ellas son erróneas. Inicialmente, se consideraba que el líder nace con su liderazgo, por la forma de transmisión heredada del poder en la antigüedad. Posteriormente, las teorías del liderazgo se centraron en cómo convertir gente ordinaria en líderes; esta es la etapa que él llama el liderazgo &quot;big bang&quot;. La época actual se caracteriza por la escasez de líderes y el poco liderazgo que tienen los líderes actuales, debido a que estos no han sabido comunicar a sus seguidores visión, significado y confianza; a que los problemas organizacionales son cada vez más complejos, de modo que el pensamiento y la información lineal están obsoletos, y a que, hasta el momento, se había dejado de lado el tema del poder, ya que se desconfiaba de él.<br>
El concepto de liderazgo resulta difícil de definir. Generalmente, se hace referencia a aspectos estructurales o funcionales. Warren Bennis en su libro &quot;Managing the Dream&quot; (2000) señala que, cualquiera sea el perfil del líder, comparten cuatro competencias básicas:</p>
<ul>
<li>Manejo de la atención: son atractivos porque tienen una visión, una serie de propósitos y una clara noción de resultado, objetivo y dirección.</li>
<li>Manejo de los significados: comunican su visión de tal forma que alinearse resulta sencillo.</li>
<li>Manejo de la confianza: la integridad de los líderes es lo que los hace respetables.</li>
<li>Manejo de sí mismo: los líderes conocen sus habilidades y sus límites.</li>
</ul>
<h3 id="capacidadesdeseablesdetodolder">Capacidades deseables de todo líder</h3>
<p>El líder, como responsable que tiene la capacidad de coordinar, organizar y sobretodo, motivar un equipo de gente para que sigan su visión y consigan sus objetivos y metas, ha de reunir tres capacidades para poder crear, consolidar e incrementar su posición. Estas tres capacidades son:</p>
<ul>
<li>Una capacidad <strong>técnica</strong>: que supone un conocimiento alto del trabajo, con o sin especialización, y que se manifiesta por una capacidad analítica, una facilidad de manejo de instrumentos y técnicas, y una habilidad a la hora de compaginar de forma coherente materias primas, maquinarias, etc.; ideas y circunstancias que se traducen en la obtención de resultados tangibles.</li>
<li>Una capacidad <strong>humana</strong>, que hace referencia básicamente al trabajo con personas, y que le permite manejarse con desenvoltura antes las actitudes, opiniones y suposiciones de otras personas o grupos, así como intuir y mostrar sensibilidad hacia sus sentimientos, lo cual le permite influir en su conducta.</li>
<li>Y por último una capacidad <strong>intelectual</strong>, en el sentido de saber contemplar la empresa como un todo y en la captación de todos los elementos relevantes que pueden influir en ella. La capacidad intelectual se convierte en la corona que hace que las personas que desarrollen ampliamente las capacidades anteriores tengan más ventajas para alcanzar los puestos de liderazgo más elevados de la jerarquía.</li>
</ul>
<h3 id="lasprincipalesfuncionesdellderactual">Las principales funciones del líder actual</h3>
<ul>
<li>Establecer objetivos o participar del proceso de establecimiento de metas. Para ello, es necesario conocer el propósito, la misión y la visión de la empresa en profundidad y mantenerlos claros en la mente a lo largo de todo el proceso.</li>
<li>Planificar. El líder debe estar seguro de que tiene un plan acordado que haga más fácil la definición de hitos en el tiempo y que refleje con claridad los objetivos.</li>
<li>Ser el instructor. Para empezar, debe hacer partícipes a los miembros del equipo para comunicar el objetivo y planning. Instruir en el sentido de mostrar el camino a seguir, es uno de los principales trabajos del buen líder.</li>
<li>Poder controlar los procesos. Ejercer control sobre el correcto desarrollo del plan y la consecución de metas parciales encaminadas a un resultado global, no es lo mismo que desconfiar de los integrantes del proyecto. De hecho, es todo lo contrario. No se deben confundir los términos.</li>
<li>Evaluar. Es básico poder evaluar el desempeño de manera reiterativa y continua, para poder retroalimentar al equipo de trabajo y enriquecer sus procesos. La evaluación crítica de las acciones permite identificar buenas prácticas y cuestiones a mejorar a lo largo del camino.</li>
</ul>
<h3 id="estilosdelliderazgo">Estilos del liderazgo</h3>
<p>Es tarea de todo líder hacer que se cumplan las metas de acuerdo a la forma en que se conduce para lograrlas. Los líderes han mostrado muchos enfoques diferentes respecto a como cumplen con sus responsabilidades en relación con sus seguidores. Los estilos varían de acuerdo a los deberes que debe desempeñar un líder. Existen tres estilos básicos: el líder autoritario, el líder participativo y el líder liberal.</p>
<ul>
<li>El líder <strong>autoritario</strong> asume toda la responsabilidad de la toma de decisiones, iniciando las acciones y dirigiendo; motiva y controla al subalterno. Sin embargo, considera que solamente él es capaz.</li>
<li>El líder <strong>participativo</strong>, utiliza la consulta, sin delegar su derecho a tomar decisiones finales y señala directrices específicas a sus subalternos pero consultando ideas y opiniones.</li>
<li>Por último, el líder <strong>liberal</strong>, delega en sus subalternos la autoridad para tomar decisiones, espera a que los subalternos asuman la responsabilidad por su propia motivación, guía y control.</li>
</ul>
<h3 id="diferenciaentreliderazgoydireccin">Diferencia entre liderazgo y dirección</h3>
<p>Una definición sobre liderazgo que puede encontrarse en cualesquiera de los textos utilizados para la enseñanza de la administración es que “el liderazgo es el proceso de dirigir e influir en las actividades de los miembros de un grupo” (Stoner). Kotter reconoce que “no existe una definición generalmente aceptada sobre liderazgo”, y lo define en forma parecida como “el proceso de llevar a un grupo (grupos) en una determinada dirección, fundamentalmente por medios no coercitivos” .<br>
Pero, ninguna definición sobre liderazgo permite identificar con claridad la diferencia entre dirigir y liderear. Warren Bennis ha sido el autor mas preciso cuando expresa:</p>
<ul>
<li>El directivo (manager) administra, el líder innova;</li>
<li>El directivo mantiene, el líder desarrolla;</li>
<li>El directivo acepta la realidad, el líder la investiga;</li>
<li>El directivo se focaliza en sistemas y estructuras, el líder en las personas;</li>
<li>El directivo depende del control, el líder inspira confianza;</li>
<li>El directivo pregunta cómo y cuándo, el líder qué y por qué;</li>
<li>El directivo hace correctamente las cosas (eficiencia), el líder hace las cosas correctas (eficacia).</li>
</ul>
<h3 id="equiposdetrabajo">Equipos de trabajo</h3>
<p>Belbin identificó nueve comportamientos diferentes (o contribuciones) que las personas muestran en el lugar de trabajo. Se los conoce como los nueve Roles de Equipo Belbin. Al identificar los Roles de Equipo, las empresas se aseguran de utilizar sus fortalezas de la manera más ventajosa posible y de gestionar sus debilidades lo mejor que pueden. En ocasiones esto significa ser conscientes de sus posibles dificultades y por tanto hacer un esfuerzo para evitarlas.</p>
<table class="pure-table pure-table-horizontal">
    <thead>
        <tr>
            <th>ROL</th>
            <th>Contribución</th>
            <th>Debilidad permitida</th>
            <th>No te sorprendas si descubres que</th>
        </tr>
    </thead>
    <tbody>
        <tr>
            <td>Investigador de recursos</td>
            <td>Extrovertido, entusiasta, comunicativo. Busca oportunidades y
desarrolla contactos.</td>
            <td>Puede ser demasiado optimista y puede perder el interés una vez que el entusiasmo inicial ha desaparecido.</td>
            <td>Puede olvidarse de dar seguimiento a las iniciativas.</td>
        </tr>
        <tr class="pure-table-odd">
            <td>Cohesionador</td>
            <td>Cooperador, perceptivo y diplomático. Escucha e impide los enfrentamientos.</td>
            <td>Puede ser indeciso en situaciones cruciales y puede tender a evitar las confrontaciones.</td>
            <td>Puede dudar a la hora de tomar decisiones poco populares.</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>Coordinador</td>
            <td>Maduro, seguro de sí mismo, identifica el talento. Aclara las metas. Delega eficazmente.</td>
            <td>Se le puede percibir como manipulador y se puede descargar de trabajo personal.</td>
            <td>Puede delegar en exceso, dejando para sí mismo poco trabajo que hacer.</td>
        </tr>
        <tr class="pure-table-odd">
            <td>Cerebro</td>
            <td>Creativo, imaginativo, librepensador. Genera ideas y resuelve problemas difíciles.</td>
            <td>Puede ignorar los incidentes y puede estar demasiado absorto como para comunicarse eficazmente.</td>
            <td>Puede ser despistado, abstraído u olvidadizo.</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>Monitor evaluador</td>
            <td>Serio, perspicaz y estratega. Percibe todas las opciones y juzga con exactitud.</td>
            <td>En ocasiones carece de iniciativa y de habilidad para inspirar a otros. Puede ser excesivamente crítico.</td>
            <td>Puede ser lento a la hora de tomar decisiones.</td>
        </tr>
        <tr class="pure-table-odd">
            <td>Especialista</td>
            <td>Entregado, independiente, con intereses limitados. Aporta cualidades y conocimientos específicos.</td>
            <td>Puede contribuir solo en áreas muy limitadas y explayarse en tecnicismos.</td>
            <td>Puede saturarte con una gran cantidad de información.</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>Impulsor</td>
            <td>Retador, dinámico, trabaja bien bajo presión. Tiene iniciativa y coraje para superar obstáculos.</td>
            <td>Puede ser propenso a provocar y en ocasiones puede ofender los sentimientos de la gente.</td>
            <td>Puede tornarse agresivo y malhumorado en su afán de conseguir que las cosas se hagan.</td>
        </tr>
        <tr class="pure-table-odd">
            <td>Implementador</td>
            <td>Práctico, de confianza, eficiente. Transforma las ideas en acciones y organiza el trabajo que debe hacerse.</td>
            <td>Puede ser inflexible en cierta medida y lento en responder a nuevas posibilidades.</td>
            <td>Puede ser lento a la hora de renunciar a sus planes en favor de cambios positivos</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>Finalizador</td>
            <td>Esmerado, concienzudo, ansioso. Busca los errores. Pule y perfecciona.</td>
            <td>Puede tender a preocuparse excesivamente y ser reacio a delegar.</td>
            <td>Puede ser acusado de llevar su perfeccionismo al extremo.</td>
        </tr>
    </tbody>
</table>
<blockquote>
<p><em><strong>Los equipos de éxito necesitan una combinación adecuada de personas en ellos, de tal manera que los comportamientos asociados a los nueve Roles de Equipo estén representados.</strong></em><br>
¡Esto no significa que se necesitan nueve personas en cada uno de los equipos! La mayoría de las personas se sienten cómodas desempeñando dos o tres Roles de Equipo (Roles altos), pueden asumir otros tantos si les resulta necesario (Roles medios) y el resto prefieren no adoptarlos en absoluto (Roles bajos).</p>
</blockquote>
<p>A menudo se considera que los grupos se forman en torno a los líderes y que, al designar un líder, este dirigirá a un grupo de personas al cumplimiento exitoso de una tarea específica. Sin embargo, cada participante podrá ser líder en su momento: el trabajo sobre la tarea requiere de la puesta en juego de cualidades específicas que hará que quien las tiene, se vea en la necesidad de mostrarlas operativamente, haciéndose cargo de guiar al grupo en ese instante.</p>
<h3 id="laimportanciadeliderar">La importancia de liderar</h3>
<p>Las empresas necesitan crecer y, sobre todo, perdurar en el tiempo; lo cuál es válido para las que tienen fines de lucro y las que no. Esto está directamente ligado al liderazgo de sus dirigentes. ¿Por qué? Porque aporta su compromiso con la misión, la visión, la confianza y la integridad del proyecto. Pero un buen líder también reúne otras virtudes como la prudencia, la templanza, la justicia y la fortaleza. La tarea del líder no es tan fácil, debe ser capaz de tener muy buena comunicación y una capacidad de integración, es hacer que los miembros de la organización liberen su energía para el logro de un objetivo común.<br>
En resumen el liderazgo es importante ya que es vital para la supervivencia de cualquier organización. Es importante, por ser la capacidad de un jefe para guiar y dirigir. Una organización puede tener una planeación adecuada, control etc. y no sobrevivir a la falta de un líder apropiado, incluso dicha organización puede carecer de planeación y control, pero, teniendo un buen líder puede salir adelante.</p>
<h1 id="conclusiones">Conclusiones</h1>
<p>El concepto de liderazgo no es novedoso, pero el liderazgo dentro de las Organizaciones inteligentes es una forma diferente de guiar una organización. Se trata de un enfoque sistémico integral y holístico en el que el ser humano es retomado con un valor fundamental.<br>
El hecho de poder integrar las disciplinas de las organizaciones inteligentes y definir un ordenamiento e interacción de estas dentro de la realidad organizacional, es tarea permanente e ineludible de un líder. Creer en la gente y fortalecerla -dominio o maestría personal-, claridad en lo que son los modelos mentales y su impacto, la creación de una visión compartida, fundamentada en el aprendizaje en equipo como base del aprendizaje organizacional, se integra y fusiona cuando se tiene una perspectiva totalizadora, sistémica.<br>
La motivación, la capacidad, y la experiencia de los seguidores se deben evaluar constantemente, a efecto de determinar qué combinación de estilos resulta más adecuada para las condiciones flexibles y cambiantes. Si el estilo es el adecuado, no sólo motivará a los empleados, sino que también servirá para su desarrollo profesional. Por tanto, el líder que quiera formar a sus seguidores, aumentar su confianza y ayudarles a aprender su trabajo tendrá que ir cambiando de estilo constantemente.</p>
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>DURAN RODRÍGUEZ, M. M. MSc. (2016, 21 noviembre). EL LIDERAZGO Y SU PAPEL EN LA CONSTRUCCIÓN DE ORGANIZACIONES EN APRENDIZAJE. Recuperado de <a href="//rcps-cr.org/wp-content/uploads/2018/03/2.pdf">//rcps-cr.org/wp-content/uploads/2018/03/2.pdf</a></li>
<li>El liderazgo empresarial y su importancia en el mundo actual. (2014, 21 noviembre). Recuperado de <a href="//blogdedirectivos.es/liderazgo-empresarial/">//blogdedirectivos.es/liderazgo-empresarial/</a></li>
<li>Codina, A. (2012, 4 abril). Papel e importancia del liderazgo en las organizaciones. Recuperado de <a href="//www.degerencia.com/articulo/papel-e-importancia-del-liderazgo-en-las-organizaciones">//www.degerencia.com/articulo/papel-e-importancia-del-liderazgo-en-las-organizaciones</a></li>
<li>Guadalupe, M., &amp; Gómez, N. (s.f.). La importancia del liderazgo en las organizaciones. Recuperado de <a href="//www.utm.mx/edi_anteriores/temas036/ENSAYO3-36.pdf">//www.utm.mx/edi_anteriores/temas036/ENSAYO3-36.pdf</a></li>
<li>López Martínez, E. (s.f.). La importancia del liderazgo en las organizaciones. Recuperado de <a href="https://ddd.uab.cat/pub/tfg/2013/110463/TFG_elopezmartinez.pdf">https://ddd.uab.cat/pub/tfg/2013/110463/TFG_elopezmartinez.pdf</a></li>
<li>Belbin, M. Dr. (s.f.). Roles de Equipo Belbin. Recuperado de <a href="https://www.belbin.es/roles-de-equipo/">https://www.belbin.es/roles-de-equipo/</a></li>
<li>5 puntos clave para escribir un buen ensayo. (2017, 2 octubre). Recuperado de <a href="//noticias.universia.net.co/en-portada/noticia/2013/08/26/1044908/4-puntos-clave-escribir-buen-ensayo.html">//noticias.universia.net.co/en-portada/noticia/2013/08/26/1044908/4-puntos-clave-escribir-buen-ensayo.html</a></li>
<li>Cómo Hacer Un Ensayo Paso a Paso. (s.f.). Recuperado de <a href="https://comohacerunensayobien.com">https://comohacerunensayobien.com</a></li>
</ul>
<link rel="stylesheet" href="https://unpkg.com/purecss@1.0.0/build/pure-min.css" integrity="sha384-nn4HPE8lTHyVtfCBi5yW9d20FjT8BJwUXyWZT9InLYax14RDjBj46LmSztkmNP9w" crossorigin="anonymous"></div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Toma de decisiones económicas]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><iframe src="//slides.com/carlospiasentini/deck/embed" width="750" height="500" scrolling="no" frameborder="0" webkitallowfullscreen="" mozallowfullscreen="" allowfullscreen></iframe>
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>[TOMA DE DECISIONES ECONÓMICAS - EVALUACIÓN DE INVERSIÓN]. (s.f.). n/a</li>
<li>Federico. (16 de Octubre de 2009). Citerios para Evaluar Proyectos de Inversión. Recuperado de: <a href="https://www.econlink.com.ar/proyectos-de-inversion/criterios">Proyectos de inversión</a></li>
</ul>
</div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/toma-de-decisiones-economicas/</link><guid isPermaLink="false">5ad89458c6295f0d546649e3</guid><category><![CDATA[economía]]></category><category><![CDATA[empresa]]></category><category><![CDATA[TP-3]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Thu, 19 Apr 2018 13:06:37 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/thumb-invest-egg.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><iframe src="//slides.com/carlospiasentini/deck/embed" width="750" height="500" scrolling="no" frameborder="0" webkitallowfullscreen="" mozallowfullscreen="" allowfullscreen></iframe>
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>[TOMA DE DECISIONES ECONÓMICAS - EVALUACIÓN DE INVERSIÓN]. (s.f.). n/a</li>
<li>Federico. (16 de Octubre de 2009). Citerios para Evaluar Proyectos de Inversión. Recuperado de: <a href="https://www.econlink.com.ar/proyectos-de-inversion/criterios">Proyectos de inversión</a></li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Economía de la empresa]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h2 id="entrandoencontexto">Entrando en contexto</h2>
<p>Un <strong>ingreso</strong> es el incremento de los activos o el decremento de los pasivos de una entidad, durante un periodo contable, con un impacto favorable en la utilidad o pérdida neta o, en su caso, en el cambio neto en el patrimonio contable y, consecuentemente, en el</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/untitled/</link><guid isPermaLink="false">5ad7aa1bb335000bdc15c8b1</guid><category><![CDATA[economía]]></category><category><![CDATA[empresa]]></category><category><![CDATA[TP-3]]></category><category><![CDATA[ingreso]]></category><category><![CDATA[costo]]></category><category><![CDATA[amortización]]></category><category><![CDATA[caja]]></category><category><![CDATA[balance]]></category><category><![CDATA[patrimonio]]></category><category><![CDATA[solvencia]]></category><category><![CDATA[punto-de-equilibrio]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Wed, 18 Apr 2018 21:08:43 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/1499771587037_1.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h2 id="entrandoencontexto">Entrando en contexto</h2>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/1499771587037_1.jpg" alt="Economía de la empresa"><p>Un <strong>ingreso</strong> es el incremento de los activos o el decremento de los pasivos de una entidad, durante un periodo contable, con un impacto favorable en la utilidad o pérdida neta o, en su caso, en el cambio neto en el patrimonio contable y, consecuentemente, en el capital ganado o patrimonio contable, respectivamente.<br>
El <strong>costo y el gasto</strong> son decrementos de los activos o incrementos de los pasivos de una entidad, durante un periodo contable, con la intención de generar ingresos y con un impacto desfavorable en la utilidad o pérdida neta o, en su caso, en el cambio neto en el patrimonio contable y, consecuentemente, en su capital ganado o patrimonio contable respectivamente.<br>
La <strong>amortización (o depreciación)</strong> es el desgaste que han sufrido en un ejercicio aquellos elementos que son propiedad de la empresa (maquinaria, edificio, ordenadores, etc) y que están mas de un año en la misma. El desgaste puede deberse al uso del bien o al paso del tiempo ya que el bien se vuelve obsoleto.<br>
La cuenta de perdidas y ganancias, que también recibe la denominación de cuenta de resultados (o <strong>estado de resultados</strong>) tiene normalmente el siguiente formato:<br>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-18-a-la-s--18.03.47.png" alt="Economía de la empresa"></p>
<ul>
<li>Ventas netas: ingresos obtenidos por la empresa durante el ejercicio, menos los descuentos aplicados y sin contar el IVA (impuesto sobre el valor añadido) repercutido a los clientes.</li>
<li>Materiales consumidos: valor del consumo de materiales.</li>
<li>Otros ingresos de explotación: subvenciones recibidas para cubrir determinados gastos, los ingresos obtenidos por el alquiler de alguna propiedad de la empresa.</li>
<li>Gastos de personal: los salarios pagados y los pagos de la seguridad social.</li>
<li>Otros gastos de explotación: tributos, gastos de arrendamientos, transportes, prima de seguros, etc.</li>
<li>Amortizaciones: será la suma de las cuotas de amortización de los elementos que son susceptibles de desgaste por el paso del tiempo o por el uso.</li>
<li>Gastos e ingresos financieros: incluye los gastos por interese pagados a los bancos u otras entidades financieras, así como los ingresos por intereses de inversiones realizadas por la empresa.</li>
<li>Impuesto de sociedades: es el impuesto que grava el beneficio obtenido por la empresa.</li>
</ul>
<h3 id="ejemplorealdeunacuentaderesultados">Ejemplo real de una cuenta de resultados</h3>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-18-a-la-s--18.09.05.png" alt="Economía de la empresa"></p>
<hr>
<h2 id="importanciadelagestindelatesoreradelaempresa">Importancia de la gestión de la tesorería de la empresa</h2>
<p>La generación de beneficio es muy importante para retribuir adecuadamente a los accionistas que han invertido su dinero en la empresa. La caja es el efectivo (beneficio líquido) que tiene la empresa disponible para hacer frente a diversos pagos (proveedores de materias primas, impuestos, acreedores por la compra de maquinaria, devolución de préstamos,etc.).<br>
Desde una perspectiva economico-financiera la importancia de la gestión de la caja se debe a que el éxito de una empresa se mide en relación a la generación de los beneficios y a la tesorería (o caja) que es capaz de generar.</p>
<h2 id="flujodecajadelaempresa">Flujo de Caja de la empresa</h2>
<p>Al dinero que genera la empresa a través de sus actividades de explotación (actividades relacionadas con la actividad principal de la empresa) se le denomina flujo de caja (cash flow). El flujo de caja puede calcularse de varias formas:</p>
<ul>
<li>Flujo de caja financiero: se obtiene por diferencia entre los cobros de explotación (cobros de las ventas) y los pagos de explotación (pagos de materias primas, salarios, seguros sociales, etc.)<br>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-18-a-la-s--18.18.51.png" alt="Economía de la empresa"></li>
<li>Flujo de caja económico: se obtiene sumando al beneficio neto aquellos gastos que no se pagan, como por ejemplo, las amortizaciones, ya que son un gasto que no representa una salida de tesorería.<br>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-18-a-la-s--18.18.58.png" alt="Economía de la empresa"></li>
</ul>
<p>El flujo de caja financiero y el economico normalmente no coinciden salvo que la empresa cobre todas sus ventas y pague todas sus deudas de explotación al contado.</p>
<h3 id="flujodeefectivo">Flujo de Efectivo</h3>
<p>Es un estado contable que informa del saldo y de las variaciones de tesorería, clasificando los movimientos por tipo de actividades, con lo que aporta una información muy útil para la gestión de tesorería de la empresa. Permite mostrar la capacidad de generar efectivo que tiene la empresa.</p>
<ul>
<li>Actividades de explotación (o actividades ordinarias)</li>
<li>Actividades de inversión: actividades relacionadas con la compra o venta de elementos (maquinaria, edificios, ordenadores, inversiones financieras, etc.) y que están más de un año en la empresa.</li>
<li>Actividades de financiación: actividades relacionadas con las aportaciones de capital de los accionistas o con la financiación externa conseguida por la empresa (obtención o devolución de préstamos)</li>
</ul>
<hr>
<h2 id="balancegeneral">Balance general</h2>
<p>Es un estado contable que recoje los bienes, derechos y obligaciones de una empresa, así como las aportaciones de los socios. Es un documento que informa de la situacion patrimonial de la empresa. El mísmo consta de tres partes:<br>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-18-a-la-s--18.25.23.png" alt="Economía de la empresa"></p>
<ul>
<li>Activo: bienes y derechos.</li>
<li>Pasívo: deudas con terceros que pueden ser a corto plazo o a largo plazo.</li>
<li>Patrimonio neto: es la diferencia entre el activo y el pasívo. Incluye las aportaciones de los socios entre otros conceptos.</li>
</ul>
<h3 id="ejemplodeunbalangegeneraldeunaempresa">Ejemplo de un balange general de una empresa</h3>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-18-a-la-s--18.24.47.png" alt="Economía de la empresa"></p>
<h3 id="criteriosdeordenacindelbalancegeneral">Criterios de ordenación del balance general</h3>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-18-a-la-s--18.27.01.png" alt="Economía de la empresa"></p>
<ul>
<li>Para el ACTIVO: La liquidez mide la facilidad que tienen los diferentes elementos para convertirse en dinero.</li>
<li>Para el PASIVO y PN: las partidas que aparecen en el patrimonio neto y pasivo se ordenarán de menor a mayor exigibilidad (siendo el capital social la de menor exigibilidad)</li>
</ul>
<hr>
<h2 id="anlisispatrimonialyfinanciero">Análisis patrimonial y financiero</h2>
<p>El análisis patrimonial y financiero se realiza a partir del análisis del balance de situación. Permite obtener un diagnostico de la situación patrimonial (endeudamiento y capitalización) y financiera (solvencia a corto plazo, gestión de plazos de cobro y pago y gestión de activos) de la empresa.</p>
<h3 id="endeudamiento">Endeudamiento</h3>
<p>La empresa tiene dos opciones para financiarse: financiación propia o agena. Para analizar la deuda se debe tener en cuenta el nivel de deuda y la calidad de la misma. El endeudamiento representa el porcentaje de fondos de participación de los acreedores, ya sea en el corto o largo plazo, en los activos. En este caso, el objetivo es medir el nivel global de endeudamiento o proporción de fondos aportados por los acreedores.<br>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-19-a-la-s--08.59.46.png" alt="Economía de la empresa"></p>
<h3 id="ratiosutilizadosenlaempresa">Ratios utilizados en la empresa</h3>
<p>Sirven para determinar la magnitud y dirección de los cambios sufridos en la empresa durante  un  periodo  de  tiempo.  Fundamentalmente  los  ratios  están  divididos  en  4 grandes grupos:</p>
<ul>
<li>Índices  de  liquidez.  Evalúan  la  capacidad  de  la    empresa  para  atender  sus compromisos de corto plazo.</li>
<li>Índices de Gestión o actividad. Miden la utilización del activo y comparan la cifra de ventas con el activo total, el inmovilizado material, el activo circulante o elementos que los integren.</li>
<li>Índices de Solvencia, endeudamiento o apalancamiento. Ratios que relacionan recursos y compromisos.</li>
<li>Índices de  Rentabilidad. Miden  la capacidad  de  la empresa para  generar  riqueza (rentabilidad económica y financiera).</li>
</ul>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-19-a-la-s--09.35.37.png" alt="Economía de la empresa"><br>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-19-a-la-s--09.36.08.png" alt="Economía de la empresa"><br>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-19-a-la-s--09.36.33.png" alt="Economía de la empresa"></p>
<h3 id="solvenciaacortoplazo">Solvencia a corto plazo</h3>
<p>Expresa el respaldo que posee la empresa frente a sus deudas totales. Dan una idea de la autonomía financiera de la misma. Mide la disponibilidad monetaria de una empresa para hacer frente a sus obligaciones de pago en el corto plazo.</p>
<h3 id="gestindecobrosypagos">Gestión de cobros y pagos</h3>
<p>La política de la empresa en relación a la gestión de pagos y cobros es muy importante. Cobrar antes de los clientes implica disponer de unos fondos que permitirán hacer frente a las deudas a corto plazo y pagar más tarde a los proveedores implica disponer de una financiación.</p>
<h3 id="ciclodemaduracinyciclodecaja">Ciclo de maduración y ciclo de caja</h3>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-19-a-la-s--09.38.52.png" alt="Economía de la empresa"></p>
<ul>
<li>El ciclo de maduración es el tiempo que pasa desde que se compra la materia prima hasta que se cobra de los clientes.</li>
<li>El ciclo de caja se obtiene al restar del ciclo de maduración el plazo de pago a proveedores ya que dicho plazo es la financiación automática que se obtiene de ellos.</li>
</ul>
<h3 id="ejemplodeejercicio">Ejemplo de ejercicio</h3>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-19-a-la-s--09.32.50.png" alt="Economía de la empresa"></p>
<hr>
<h2 id="puntodeequilibriodeunaempresa">Punto de equilibrio de una empresa</h2>
<p>Cuando una empresa utiliza el sistema de costes variables puede calcular su punto de equilibrio (punto muerto o umbral de rentabilidad). El punto de equilibrio es la cifra de ventas que permite cubrir todos los costes de la empresa. Para su cálculo se dividen los costes de la empresa entre fijos y variables y se utiliza la siguiente formula:<br>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-19-a-la-s--09.41.01.png" alt="Economía de la empresa"></p>
<h3 id="importanciadelpuntodeequilibrio">Importancia del punto de equilibrio</h3>
<p>Es una herramienta estratégica clave a la hora de determinar la solvencia de un negocio y su nivel de rentabilidad. La determinación del punto de equilibrio:</p>
<ul>
<li>Permite comprobar la viabilidad del negocio: si hay constancia en el ritmo de los ingresos también lo habrá en el rango o momento en que se alcanzará el punto de equilibrio.</li>
<li>Permite conocer el nivel de beneficios: una vez alcanzado el punto de equilibrio, no todo lo que se venda es utilidad neta.</li>
<li>Es una herramienta útil para presentar información, para explicar la dinámica de una unidad de producción, para señalar los rasgos esenciales del sistema de volumen, costo e ingresos, y para establecer unos objetivos mínimos de ventas.</li>
</ul>
<h3 id="ejemplodepuntodeequilibrio">Ejemplo de punto de equilibrio</h3>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-19-a-la-s--09.57.35.png" alt="Economía de la empresa"></p>
<p>El punto de equilibrio se produce al nivel de las 750 unidades, que supone unos ingresos de $150.000. Recuerde que del gráfico se desprende que las 750 unidades darán como resultado un margen de contribución total de $60.000, que iguala exactamente el costo fijo.</p>
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>Soriano, M. and Amat, O. (2011). Introducción a la contabilidad y las finanzas. Barcelona: Profit.</li>
<li>Ibarra, A. Felgueras, M. C. Hecker, E. Sánchez, F. Kulfas, M. (2002). Guia de costos industriales. Secretaría de Desarrollo Económico - GCBA</li>
<li>Guzmán, C. (2018). Ratios financieros para el análisis de estados financieros - GestioPolis - Conocimiento en Negocios. Recuperado de: <a href="https://www.gestiopolis.com/ratios-financieros-para-el-analisis-de-estados-financieros/">Ratios Financieros</a></li>
<li>Moreno, M. (2018). El Punto de Equilibrio del negocio y su importancia estratégica. Recuperado de: <a href="https://www.elblogsalmon.com/conceptos-de-economia/el-punto-de-equilibrio-y-su-importancia-estrategica">El Punto de Equilibrio</a></li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Implementación de la estrategia]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><p>Cuando una organización quiere realizar cambios ha de ver cómo afectará a todas sus partes y qué medidas va a tener que adoptar para conseguir que se lleve a la práctica de manera excelente.<br>
Por otra parte es importante convertir la estrategia de la empresa en un conjunto de objetivos</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/implementacion-de-la-estrategia/</link><guid isPermaLink="false">5acdefaecb517d0a9948d534</guid><category><![CDATA[estrategias]]></category><category><![CDATA[empresa]]></category><category><![CDATA[organización]]></category><category><![CDATA[7s]]></category><category><![CDATA[8-aceleradores]]></category><category><![CDATA[CMI]]></category><category><![CDATA[TP-2]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Wed, 11 Apr 2018 12:07:17 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/37.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/37.jpg" alt="Implementación de la estrategia"><p>Cuando una organización quiere realizar cambios ha de ver cómo afectará a todas sus partes y qué medidas va a tener que adoptar para conseguir que se lleve a la práctica de manera excelente.<br>
Por otra parte es importante convertir la estrategia de la empresa en un conjunto de objetivos e indicadores de resultados para facilitar su seguimiento y gestión. Para ello exísten diversos cursos de acción, se explicará en el siguiente post tres de ellos: <em>Modelo de las 7s</em>, <em>Cuadro de mando integral</em> y <em>Modelo de aceleradores de Kotter</em></p>
<hr>
<h2 id="modelodelas7s">Modelo de las 7s</h2>
<p>Esta metodología se emplea para evaluar si la implantación de cualquier tipo de estrategia es coherente con el día a día de la empresa. Si no es así, habrá que hacer cambios para alinear la estrategia con la realidad.<br>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/7s.jpg" alt="Implementación de la estrategia"></p>
<hr>
<h2 id="cuadrodemandointegralcmi">Cuadro de Mando Integral (CMI)</h2>
<p>El Cuadro de Mando Integral traduce la estrategia y la misión de una organización en un amplio conjunto de medidas de actuación, que proporcionan la estructura necesaria para un sistema de gestión y medición estratégica.<br>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/ddc2819ded9fff43c083cc222895eaeb.png" alt="Implementación de la estrategia"><br>
El CMI sigue poniendo énfasis en la consecución de objetivos financieros, pero también incluye inductores de actuación de esos objetivos, que, organizados como un conjunto coherente de indicadores de actuación, se enfocan desde cuatro perspectivas diferentes:</p>
<ul>
<li>Financieras: los indicadores financieros resumen las consecuencias económicas, fácilmente mensurables, de acciones que ya se han realizado.</li>
<li>Clientes: identificar los segmentos de clientes y de mercado en los que competirá la unidad de negocio y las medidas de actuación para ello.</li>
<li>Procesos internos: se identifican los procesos críticos que permitan a la unidad de negocio entregar las propuestas de valor que atraerán y retendrán a los clientes de los segmentos seleccionados y satisfacer las expectativas de excelentes rendimientos financieros de los accionistas.</li>
<li>Formación y crecimiento: identifica la estructura que la organización debe construir para crear una mejora y crecimiento a largo plazo. Sus fuentes principales son las personas, los sistemas y los procedimientos de la organización.</li>
</ul>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/f0902607.jpg" alt="Implementación de la estrategia"></p>
<hr>
<h2 id="los8aceleradoresdekotter">Los 8 aceleradores de Kotter</h2>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/8acel.png" alt="Implementación de la estrategia"><br>
Estos ocho aceleradores o pasos se centran en torno a una situación que puede suponer una mejora para la empresa, tanto presente como futura. Puede tratarse de un riesgo como de una oportunidad ya que una buena gestión de la primera permitirá que se convierta en la segunda, llegando en ocasiones a situar a la empresa por delante de sus competidores.</p>
<table style="width:100%">
  <tr>
    <th>1.- Utilizar la sensación de urgencia.</th>
    <td>Este primer paso es el motor que permitirá que el resto de las etapas fluyan adecuadamente. Y es que crear y expandir una sensación de urgencia clara y fuerte entre el mayor número posible de personal y en torno a un suceso o estrategia que se va a suceder en un futuro cercano, es esencial para que todo el engranaje se ponga en funcionamiento.</td> 
  </tr>
  <tr>
    <th>2.- Establecer una coalición como faro.</th>
    <td>A raíz de la sensación de urgencia se debe crear un grupo de personas o coalición que sientan esta urgencia, comprendan la empresa y que, por ello, van a ayudar a enfrentar los retos estratégicos que se presentarán para aprovechar la oportunidad.</td> 
  </tr>
  <tr>
    <th>3.- Definir el objetivo e iniciativas estratégicas.</th>
    <td>La coalición debe comenzar marcando el objetivo o la visión que desea alcanzar y planificar las iniciativas estratégicas necesarias para lograrlo.
Esta etapa permite definir el futuro a alcanzar para que todo el grupo vaya en la misma dirección, a la vez que marca una planificación general que estructura la labor a realizar e identifica los recursos, tanto materiales como humanos, necesarios para llevarlo a cabo, etc.
</td> 
  </tr>
  <tr>
    <th>4.- Reclutar voluntarios.</th>
    <td>Si la visión anterior ha sido bien definida este paso será sencillo ya que, de forma casi espontánea, otras personas de la empresa se identificarán con la imagen presentada y querrán formar parte de ella como voluntarios activos.</td> 
  </tr>
   <tr>
    <th>5.- Eliminar barreras.</th>
    <td>Una vez que el anterior paso se ha puesto en marcha es normal que surjan barreras que dificulten y limiten la velocidad y eficacia del cambio o cambios a llevar a cabo para aprovechar la oportunidad que se desea conseguir.</td> 
  </tr>
   <tr>
    <th>6.- Celebrar triunfos a corto plazo.</th>
    <td>En esta etapa, es necesario que todas las personas, coalición y voluntarios, trabajen de forma constante para que los éxitos y triunfos se sucedan a corto plazo de forma constante.
Estos logros tienen que estar orientados hacia el objetivo estratégico marcado y pueden ser tanto pequeños pasos como grandes avances.
</td> 
  </tr>
  <tr>
    <th>7.- Impedir que se detenga la aceleración.</th>
    <td>Este paso está relacionado con lo anteriormente mencionado, y es que los grandes logros tienen que estar apoyados por oportunidades secundarias que impidan que el movimiento impulsado deje de producirse y establezca un flujo constante y dinámico.</td> 
  </tr>
  <tr>
    <th>8.- Integrar el cambio.</th>
    <td>Es necesario que, en la última etapa, todo este proceso llevado a cabo y que tanto ha costado poner en marcha, se incluya en los procesos, procedimientos y hábitos de la empresa para que se convierta en una actividad más a realizar y no suponga un esfuerzo aislado.</td> 
  </tr>
</table>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/8.png" alt="Implementación de la estrategia"></p>
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>Peters, T. and Waterman, R. (1997). En busca de la excelencia. Colombia: Grupo Editorial Norma.</li>
<li>Kaplan, R. and Norton, D. (2003). El cuadro de mando integral. Barcelona: Gestión 2000.</li>
<li>Tiqal. (2018). Los ocho aceleradores de John P. Kotter - Tiqal. Recuperado de: <a href="https://www.tiqal.com/los-ocho-aceleradores-de-john-p-kotter/">Tiqal</a>.</li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Decisiones estratégicas]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><p>El proceso de toma de decisiones sigue tres etapas: primero hay que generar opciones (disponer como mínimo de un dilema estratégico. Después evaluar esas opciones y finalmente seleccionar la estrategia. Para generar estas opciones estratégicas se pueden utilizar diferentes modelos o herramientas estratégicas:</p>
<h2 id="modelodelasestrategiasgenricas">Modelo de las estrategias genéricas</h2>
<p>Un aspecto</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/decisiones-estrategicas/</link><guid isPermaLink="false">5acca4067d4df60a0af99cd3</guid><category><![CDATA[estrategias-genericas]]></category><category><![CDATA[porter]]></category><category><![CDATA[empresa]]></category><category><![CDATA[recursos]]></category><category><![CDATA[organización]]></category><category><![CDATA[estrategias]]></category><category><![CDATA[producto-mercado]]></category><category><![CDATA[portfolio-analysis]]></category><category><![CDATA[canvas]]></category><category><![CDATA[TP-2]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Tue, 10 Apr 2018 11:53:22 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-10-a-la-s--09.09.48.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-10-a-la-s--09.09.48.png" alt="Decisiones estratégicas"><p>El proceso de toma de decisiones sigue tres etapas: primero hay que generar opciones (disponer como mínimo de un dilema estratégico. Después evaluar esas opciones y finalmente seleccionar la estrategia. Para generar estas opciones estratégicas se pueden utilizar diferentes modelos o herramientas estratégicas:</p>
<h2 id="modelodelasestrategiasgenricas">Modelo de las estrategias genéricas</h2>
<p>Un aspecto importante a considerar en la planeación de la estrategia es la forma de lidiar con la competencia. Uno de los autores más conocidos que abordaron este asunto, <em>Michael Porter</em>, propone tres estrategias competitivas: <strong>diferenciación, liderazgo de costos y enfoque</strong>.</p>
<ul>
<li>La estrategia de la <strong>diferenciación</strong> consiste en intentar proyectar una sólida identidad propia para el <strong>servicio o producto</strong>, que lo distinga con claridad de los competidores. Eso significa hacer énfasis en una o más ventajas competitivas, como la calidad, el servicio, prestigio para el consumidor, estilo del producto o aspecto de las instalaciones.</li>
<li>En la estrategia que busca el <strong>liderazgo a través del costo</strong>, el objetivo no es diferenciarse de los competidores, sino ofrecer un producto o servicio más económico. Esta estrategia la utiliza gran parte de los fabricantes de computadoras, a medida que la tecnología hace que los productos se tornen muy semejantes y abarata los componentes. También fue la estrategia que utilizaron los fabricantes japoneses de automóviles y relojes digitales, que destruyeron el mito de que calidad superior significa precio más alto.</li>
<li>Según Porter, la estrategia de <strong>enfoque</strong> (llamada también estrategia de concentración o de nicho) consiste en <strong>elegir un nicho o segmento del mercado y enfocarse en él</strong>. Cuando adopta la estrategia de enfoque, la empresa intenta dominar los recursos para explorar el nicho elegido de la mejor forma posible, en lugar de enfrentar a todos los competidores en el gran mercado. Por lo tanto, la estrategia consiste en ser mejor o sacar el máximo provecho de mercados o productos y servicios seleccionados en forma estricta. La elección puede concentrarse en: (1) productos o servicios en particular (2) grupos específicos de clientes, o (3) mercados geográficos específicos.</li>
</ul>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/tres-estrategias-genericas-porter.gif.png" alt="Decisiones estratégicas"></p>
<h2 id="modelodelamatrizproductomercado">Modelo de la matriz producto - mercado</h2>
<p>La <strong>matriz de Ansoff</strong> es una herramienta que <strong>analiza dos variables del crecimiento: el producto y el mercado</strong>. La matriz clasifica las estrategias empresariales en cuatro categorías: penetración en el mercado, desarrollo de mercado, desarrollo de producto y diversificación. Esa idea puede utilizarse para estudiar y entender, planear o administrar, el crecimiento de una empresa.</p>
<ul>
<li>Penetración en el mercado es la estrategia de explorar productos tradicionales en un mercado tradicional. Por ejemplo: una compañía de aviación que pretende aumentar sus ventas a las empresas, que ya representan la mayor parte de sus ingresos.</li>
<li>Desarrollo de mercado es la estrategia de explorar un mercado nuevo con productos tradicionales. Por ejemplo: una operadora de tarjetas de crédito que lanza el producto para un público específico, como los fanáticos de un equipo.</li>
<li>Desarrollo de producto es la estrategia de explorar mercados tradicionales con productos nuevos. Por ejemplo: una empresa de turismo que desarrolla nuevos programas de excursiones para ofrecer a su cartera de clientes.</li>
<li>Diversificación es la estrategia de explorar nuevos mercados con nuevos productos. Por ejemplo, una empresa de venta de boletos que ingresa al mercado de venta de excursiones.</li>
</ul>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-10-a-la-s--08.57.58.png" alt="Decisiones estratégicas"></p>
<h2 id="modelodebostonconsoultinggroupparaelanlisisdelacarteradenegociosportfolioanalysis">Modelo de Boston Consoulting Group para el análisis de la cartera de negocios (Portfolio Analysis)</h2>
<p>The Boston Consulting Group desarrolló la matriz del portafolio de empresas. La figura siguiente, una versión simplificada de la matriz, muestra la relación entre la tasa de crecimiento de la empresa y su posición competitiva relativa, identificada por la participación de mercado.</p>
<ul>
<li>Las empresas ubicadas en el cuadrante de las interrogantes, con una participación de mercado débil y una tasa alta de crecimiento, casi siempre requieren inversión de efectivo para convertirse en estrellas, esto es, empresas cuya posición es muy competitiva y de alto crecimiento, y que además tienen amplias oportunidades de crecimiento y utilidades.</li>
<li>Las vacas de liquidez, con una fuerte posición competitiva y tasa baja de crecimiento, se encuentran bien establecidas en el mercado y están en posición de elaborar sus productos a bajos costos; por tanto, sus productos proporcionan el efectivo necesario para su operación.</li>
<li>Los perros son empresas con bajo crecimiento y una débil participación de mercado, casi nunca son rentables y en general hay que deshacerse de ellas.<br>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-10-a-la-s--09.00.15.png" alt="Decisiones estratégicas"></li>
</ul>
<h2 id="lienzodelmodelodenegociosleancanvas">Lienzo del modelo de negocios (Lean Canvas)</h2>
<p>Un modelo de negocio describe la forma en que una organización produce, distribuye y captura valor. El modelo Canvas, formulado inicialmente por Alexander Osterwalder en el año 2004, es una herramienta poderosa en ese sentido, ya que con gran simplicidad es capaz de sobrevolar los 9 elementos clave dentro de cualquier empresa:<br>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-10-a-la-s--09.04.46.png" alt="Decisiones estratégicas"><br>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-10-a-la-s--09.04.57.png" alt="Decisiones estratégicas"><br>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/canvas.png" alt="Decisiones estratégicas"></p>
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>Koontz H, Weihrich H, Cannice M. (2012). Administración una perspectiva global y empresarial. México: McGraw Hill.</li>
<li>Amaru Maximiano, A., Chávez Servin, J. and Pulido Maldonado, I. (2009). Fundamentos de administración. México: Pearson Educación.</li>
<li>Osterwalder, A., Pigneur, Y. and Clark, T. (n.d.). Generación de modelos de negocio.</li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Análisis FODA]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><p>La sigla FODA, es un acróstico de <strong>Fortalezas</strong> (factores críticos positivos con los que se cuenta), <strong>Oportunidades</strong>, (aspectos positivos que podemos aprovechar utilizando nuestras fortalezas), <strong>Debilidades</strong>, (factores críticos negativos que se deben eliminar o reducir) y <strong>Amenazas</strong>, (aspectos negativos externos que podrían obstaculizar el logro de nuestros objetivos).<br>
La matriz</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/analisis-foda/</link><guid isPermaLink="false">5acca1627d4df60a0af99ccb</guid><category><![CDATA[foda]]></category><category><![CDATA[TP-2]]></category><category><![CDATA[empresa]]></category><category><![CDATA[organización]]></category><category><![CDATA[estrategias]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Tue, 10 Apr 2018 11:44:58 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/foofda.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/foofda.png" alt="Análisis FODA"><p>La sigla FODA, es un acróstico de <strong>Fortalezas</strong> (factores críticos positivos con los que se cuenta), <strong>Oportunidades</strong>, (aspectos positivos que podemos aprovechar utilizando nuestras fortalezas), <strong>Debilidades</strong>, (factores críticos negativos que se deben eliminar o reducir) y <strong>Amenazas</strong>, (aspectos negativos externos que podrían obstaculizar el logro de nuestros objetivos).<br>
La matriz FODA es una herramienta de análisis que puede ser aplicada a cualquier situación, individuo, producto, empresa, etc, que esté actuando como objeto de estudio en un momento determinado del tiempo.<br>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/foda_P-gina_03.jpg" alt="Análisis FODA"></p>
<h2 id="estrategias">Estrategias</h2>
<ul>
<li>La estrategia DA busca minimizar debilidades y amenazas; puede requerir que la compañía, por ejemplo, establezca una conversión, se reduzca o hasta se liquide.</li>
<li>La estrategia DO intenta minimizar las debilidades y maximizar las oportunidades. Así, una empresa con debilidades en algunas áreas puede desarrollarlas desde el interior o adquirir las competencias necesarias (como tecnología o personas con las habilidades necesarias) en el exterior para aprovechar las oportunidades en el ambiente externo.</li>
<li>La estrategia FA utiliza las fortalezas de la organización para ocuparse de las amenazas en el ambiente. La meta es maximizar a las primeras y minimizar a las segundas, por ejemplo una compañía puede usar sus fortalezas tecnológicas, financieras, gerenciales o de marketing para hacer frente a las amenazas de un nuevo producto introducido al mercado por su competidor.</li>
<li>La estrategia FO capitaliza las fortalezas de una compañía para aprovechar las oportunidades, es la más deseable. Si tienen debilidades buscarán superarlas para convertirlas en fortalezas; si enfrentan amenazas lidiarán con ellas para poder enfocarse en las oportunidades.</li>
</ul>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/foda.jpg" alt="Análisis FODA"></p>
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>Koontz H, Weihrich H, Cannice M. (2012). Administración una perspectiva global y empresarial. México: McGraw Hill.</li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Cultura y análisis interno]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><p>En este post se explicará como se realiza el <strong>análisis de cultura y grupos de interes</strong> a partir del modelo de <em>entramado cultural</em> (Gerry Johnson,Kevan Scholes y Richard Whittington); y como se lleva a cabo el <strong>análisis interno</strong> de una organización haciendo uso de la <em>perspectiva basada en los</em></p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/cultura-y-analisis-interno/</link><guid isPermaLink="false">5acb5a987fdc4502ba035648</guid><category><![CDATA[TP-2]]></category><category><![CDATA[empresa]]></category><category><![CDATA[recursos]]></category><category><![CDATA[cadena-de-valor]]></category><category><![CDATA[entramado-cultural]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Mon, 09 Apr 2018 13:35:35 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-09-a-la-s--09.58.24.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-09-a-la-s--09.58.24.png" alt="Cultura y análisis interno"><p>En este post se explicará como se realiza el <strong>análisis de cultura y grupos de interes</strong> a partir del modelo de <em>entramado cultural</em> (Gerry Johnson,Kevan Scholes y Richard Whittington); y como se lleva a cabo el <strong>análisis interno</strong> de una organización haciendo uso de la <em>perspectiva basada en los recursos</em> (Jay Barney) y la <em>cadena de valor</em> (Michael E. Porter).</p>
<hr>
<h2 id="anlisisdeculturaygruposdeinteres">Análisis de cultura y grupos de interes</h2>
<p>Las empresas están influenciadas por las culturas y los grupos que tienen intereses(los stakeholders). El análisis de las cultura y los grupos de interés puede realizarse tanto a nivel externo como interno de la organización.<br>
Por un lado, a nivel externo, se puede estudiar el contexto social y la influencia de los grupos organizados; desde los sindicatos hasta las asociaciones de consumidores o los medios de comunicación. Y a nivel interno, se puede analizar la cultura de la organización y sus grupos de interés principales, fundamentalmente los accionistas pero también directivos, empleados o proveedores. Sobre la influencia de las culturas nacionales en la gestión empresarial a partir de las investigaciones de Hofstede, se pueden encontrar diversos modelos y herramientas para su análisis.</p>
<h3 id="entramadocultural">Entramado cultural</h3>
<p>El académico británico Gerry Johnson, coautor junto con Kevan Scholes y Richard Whitington de uno de los manuales de estrategia mas conocido, introduce el modelo del entramado cultural para estudiar las culturas internas a través del análisis de sus paradigmas, historias, símbolos, rituales, sistemas de control y estructuras de las organización. Estos diferentes elementos del entramado cultural sirven para desentrañar la manera como se hacen las cosas en esta organización. Para el análisis de las personas y los grupos de interés (los stakeholders), Kevan Scholes propone el uso de mapas para su identificación y el diseño de las matrices (poder-dinamismo, poder-interés) para su clasificación y gestión. Los análisis de cultura y poder son muy importantes antes de la toma de decisiones estratégicas.</p>
<style>
    .two-img {
    display: block;
    float:left;
    margin-left: auto;
    margin-right: auto;
    width: 50%;
}
</style>
<link rel="stylesheet" href="https://www.w3schools.com/w3css/4/w3.css"> 
 <div class="w3-row-padding">
  <div class="w3-container">
    <img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-09-a-la-s--09.32.13.png" alt="Cultura y análisis interno" class="two-img" onclick="onClick(this)">
    <img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-09-a-la-s--09.32.43.png" alt="Cultura y análisis interno" class="two-img" onclick="onClick(this)">
  </div>
</div>
<div id="modal01" class="w3-modal" onclick="this.style.display='none'">
  <img class="w3-modal-content" id="img01" style="width:50%" alt="Cultura y análisis interno">
</div>
<hr>
<h2 id="anlisisinterno">Análisis interno</h2>
<h3 id="perspectivabasadaenlosrecursos">Perspectiva basada en los recursos</h3>
<p>El desarrollo de los recursos y capacidades para establecer una ventaja competitiva se ha convertido en la principal meta para la formulación de la estrategia. De ese modo, mientras la visión convencional de la ventaja competitiva se orienta hacia sus fuentes genéricas, o sea, ventajas en coste y diferenciación, la <strong>perspectiva basada en los recursos</strong> se centra en los recursos y capacidades que están en la base de esas ventajas.<br>
Para que las empresas transformen estos recursos en ventajas competitivas sostenibles, los mismos deben tener cuatro atributos que pueden ser resumidos en el modelo VRIO:</p>
<ul>
<li>Valioso: Permiten a la empresa implementar estrategias que mejoren su eficiencia, por ejemplo, optimizar los costos o incrementar los beneficios.</li>
<li>Raro: lo poseen, controlan y administran muy pocas organizaciones.</li>
<li>Inimitable: No reproducible con facilidad habiendo varios factores para ello: la historia de la empresa, el desarrollo de sus propios recursos a través de procedimientos y técnicas aprendidas, y la interconexión o la interdependencia de los recursos para producirlos, teniendo, en consecuencia, un carácter idiosincrático.</li>
<li>No equivalente estratégicamente: valioso y no imitable. En efecto, si una empresa tiene recursos estratégicamente equivalentes, puede implementar las mismas estrategias de diferentes maneras con distintos recursos, lo que pone en peligro la sostenibilidad de una ventaja competitiva.</li>
</ul>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-09-a-la-s--10.25.20.png" alt="Cultura y análisis interno"></p>
<h3 id="cadenadevalor">Cadena de valor</h3>
<p>El modelo de la cadena de valor resalta las actividades específicas en las empresas en donde se pueden aplicar mejor las estrategias competitivas (Porter, 1985) y en donde es más probable que los sistemas de información tengan un impacto estratégico. Este modelo identifica los puntos de influencia fundamentales específicos en donde una empresa puede utilizar la tecnología de la información con la máxima eficiencia para mejorar su posición competitiva. El modelo de la cadena de valor ve a la empresa como una serie o cadena de actividades básicas que añaden un margen de valor a los productos o servicios de una firma, y a estas actividades se les pueden categorizar como primarias o de apoyo</p>
<ul>
<li>Las actividades primarias se relacionan en su mayor parte con la producción y distribución de los productos y servicios de la empresa, los cuales crean valor para el cliente.</li>
<li>Las actividades de apoyo hacen posible la entrega de las actividades primarias y consisten en: infraestructura de la organización, recursos humanos, tecnología y abastecimiento.</li>
</ul>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-09-a-la-s--09.49.49.png" alt="Cultura y análisis interno"></p>
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>Johnson, G., Scholes, K., Whittington, R., Blanco Mazagatos, V. and Moreno López, Y. (2010). Dirección estratégica. Madrid: Prentice Hall.</li>
<li>Laudon, K. and Laudon, J. (2012). Sistemas de informacion gerencial. Naucalpan de Juárez (México): Pearson.</li>
<li>Suárez Hernández, J. and lbarra Mirón, S. (2018). LA TEORíA DE LOS RECURSOS Y LAS CAPACIDADES. UN ENFOQUE ACTUAL EN LA ESTRATEGIA EMPRESARIAL. INGENIERO INDUSTRIAL, M. Sc. EN GESTION DE LA PRODUCCIÓN. UNIVERSIDAD DE MATANZAS, CUBA.</li>
<li>B2U - Business-to-you.com. (2018). VRIO Framework EXPLAINED with EXAMPLES by B2U. Recuperado de: <a href="//www.business-to-you.com/vrio-from-firm-resources-to-competitive-advantage/">Business-to-you</a>.</li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Análisis del entorno]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><p>El análisis estratégico que es la parte previa a la decisión, debe tener en cuenta tres niveles de análisis: el análisis del entorno, de la cultura y los grupos de interés, y el análisis interno. En el siguiente post se procederá a explicar los distintos modelos que exísten para analizar</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/analisis-del-entorno/</link><guid isPermaLink="false">5ac8ba50922f421b85214d68</guid><category><![CDATA[TP-2]]></category><category><![CDATA[porter]]></category><category><![CDATA[analisis-de-escenarios]]></category><category><![CDATA[empresa]]></category><category><![CDATA[organización]]></category><category><![CDATA[pestel]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Mon, 09 Apr 2018 12:12:31 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/empresa-entorno-de-influencia-y-variables_21581_10_1.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/empresa-entorno-de-influencia-y-variables_21581_10_1.jpg" alt="Análisis del entorno"><p>El análisis estratégico que es la parte previa a la decisión, debe tener en cuenta tres niveles de análisis: el análisis del entorno, de la cultura y los grupos de interés, y el análisis interno. En el siguiente post se procederá a explicar los distintos modelos que exísten para analizar el entorno de una organización.</p>
<h1 id="modelopestel">Modelo PESTEL</h1>
<p>El modelo PESTEL permite analizar el macro-entorno (fuerzas externas) de una organización y analizar cómo estas pueden impactar directamente en sus negocios. Las siglas corresponden a factores Políticos, Económicos, Sociales, Tecnológicos, Ambientales (Enviromental), Jurídicos (Legales).<br>
Como todo modelo, este enfoque es teórico y dependiendo de la organización es posible reducir el modelo solo a PEST o añadir otros factores, como por ejemplo Internacional.</p>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/pestel-1.png" alt="Análisis del entorno"></p>
<p><strong>Factores políticos</strong>: en qué grado las políticas gubernamentales pueden impactar en la organización.</p>
<p><strong>Factores económicos</strong>: estos factores impactan en la economía y su performance, lo que impacta directamente en la organización y su rentabilidad.</p>
<p><strong>Factores sociales</strong>: hacen foco en el entorno social y la identificación de tendencias emergentes de los clientes.</p>
<p><strong>Factores tecnológicos</strong>: considerar el grado de innovación tecnológica y de desarrollo que pueda afectar al mercado o industria.</p>
<p><strong>Factores ambientales</strong>: considerar el medio ambiente y el impacto ecológico que se puede producir.</p>
<p><strong>Factores jurídicos</strong>: considerar lo que es legal en el territorio en que la organización opera.</p>
<h2 id="ejemplos">Ejemplos</h2>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-05-a-la-s--10.12.43.png" alt="Análisis del entorno"></p>
<hr>
<h1 id="lascincofuerzasdeporter">Las cinco fuerzas de Porter</h1>
<p>El modelo de las cinco fuerzas de Porter es una herramienta que permite elaborar una estrategia empresarial. Consiste en realizar un análisis externo de la empresa en función del sector al que pertenece. Así, se detectan las oportunidades y amenazas existentes en ese entorno específico, que posibilitarán un mejor posicionamiento frente a la competencia.</p>
<p>Porter definió: la capacidad de una organización para competir en un mercado dado está determinada por los recursos técnicos y económicos de la organización, así como por cinco fuerzas del entorno, cada una de las cuales amenaza la empresa de la organización y la lleva a un mercado nuevo. El propósito es encontrar un nicho lucrativo y defensible.</p>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/5fuertas-2.png" alt="Análisis del entorno"></p>
<hr>
<h1 id="anlisisdeescenarios">Análisis de escenarios</h1>
<p>Uno de los factores que más afecta la toma de decisiones, la definición de estrategias y los planes, de acción en cualquier organización, es la incertidumbre.  Para tratar de disminuir el riesgo, es que se plantean los diferentes escenarios posibles, tomando en cuenta los factores del entorno más sobresalientes que pueden interactuar e influir sobre la organización.<br>
Un Escenario es la descripción de una situación futura posible, que se basa en la interacción de los factores o situaciones que pueden presentarse y que son los de mayor impacto sobre la organización.<br>
Según el Dr. Alexander Fink, existen 4 niveles de incertidumbre:</p>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/analisisEscenarios.png" alt="Análisis del entorno"></p>
<p>Para llegar a establecer los escenarios adecuados, existen 2 elementos previos:</p>
<ul>
<li>Factores clave: situaciones que pueden llegar a ocurrir en un futuro y que tienen impacto sobre la organización o sus resultados e influyen sobre el ambiente en que se desarrolla un escenario.</li>
<li>Proyecciones futuras: visualizaciones y planteamientos de las diferentes posibilidades de ocurrencia de cada uno de los factores clave y de la manera en que estos pueden presentarse en el entorno futuro.</li>
</ul>
<p>En base a estos se construyen los <strong>escenarios</strong>: combinación de cada posibilidad de los diferentes factores clave para plantear alternativas de entornos que afecten a la organización.</p>
<style>
    .center {
    display: block;
    margin-left: auto;
    margin-right: auto;
    width: 75%;
}
</style>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/analisisdeescenarios2-1.png" alt="Análisis del entorno" class="center">
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>What is a PESTEL analysis?. Oxford College of Marketing (2016). Recuperado de: <a href="https://blog.oxfordcollegeofmarketing.com/2016/06/30/pestel-analysis/">Oxford College of Marketing</a></li>
<li>Empresas Negocios y PyMes (2017). Las cinco fuerzas de Porter. Recuperado de: <a href="https://definanzas.com/las-cinco-fuerzas-de-porter/">De Finanzas</a></li>
<li>Ibero Online. Análisis de escenarios. Recuperado de: <a href="//www.iberoonline.com/v3/VE/lecturas/vespciv02.html">Iberoonline</a></li>
<li>Koontz H, Weihrich H, Cannice M. (2012). Administración una perspectiva global y empresarial. México: McGraw Hill.</li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Visión Misión y Valores]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h3 id="conceptos">Conceptos</h3>
<p><em>Orientación y valores</em>: son aspectos importantes para formular la estrategia; establecen el clima organizacional y determinan la dirección de la compañía. Es decir son principios éticos sobre los que se asienta la cultura de nuestra empresa, y nos permiten crear nuestras pautas de comportamiento.</p>
<p>La <em>visión</em> define las metas</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/vision-mision-y-valores/</link><guid isPermaLink="false">5ac4e3f03f36d80cb1ce6a8b</guid><category><![CDATA[organización]]></category><category><![CDATA[empresa]]></category><category><![CDATA[vision]]></category><category><![CDATA[mision]]></category><category><![CDATA[valores]]></category><category><![CDATA[TP-2]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 14:43:34 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/mission-vision-values-graphic.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h3 id="conceptos">Conceptos</h3>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/mission-vision-values-graphic.png" alt="Visión Misión y Valores"><p><em>Orientación y valores</em>: son aspectos importantes para formular la estrategia; establecen el clima organizacional y determinan la dirección de la compañía. Es decir son principios éticos sobre los que se asienta la cultura de nuestra empresa, y nos permiten crear nuestras pautas de comportamiento.</p>
<p>La <em>visión</em> define las metas que pretendemos conseguir en el futuro. Estas metas tienen que ser realistas y alcanzables, puesto que la propuesta de visión tiene un carácter inspirador y motivador. Podría resumirse en la pregunta: ¿cómo y a dónde quiero llegar?</p>
<p>La <em>misión</em> (en ocasiones también llamada propósito) es la respuesta a la pregunta: ¿cuál es nuestro negocio?, ¿en qué negocio estoy? Los principales objetivos son los puntos finales hacia los que se dirigen las actividades de la empresa.</p>
<style>
    .center {
    display: block;
    margin-left: auto;
    margin-right: auto;
    width: 50%;
}
</style>
<h3 id="ejemplodeunaorganizacin">Ejemplo de una organización</h3>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/vision-mision-valores-ejemplo-salud.png" alt="Visión Misión y Valores" class="center">
<p align="center">Figura 1. GVH (2015). Mission, Vision, Values</p>
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>Koontz H, Weihrich H, Cannice M. (2012). Administración una perspectiva global y empresarial. México: McGraw Hill.</li>
<li>Figura 1. GVH (2015). Mission, Vision, Values. Recuperado de <a href="https://www.gvh.org/about/mission/">https://www.gvh.org/about/mission/</a></li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Estrategias]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h2 id="estrategiaanivelcorporativo">Estrategia a nivel corporativo</h2>
<p>Es formulada por la alta dirección para vigilar los intereses y las operaciones de organizaciones que están compuestas por más de una unidad de negocio. En este nivel, las preguntas básicas son: ¿en qué tipo de negocios se debe comprometer la compañía?, ¿cuáles son las metas</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/estrategias/</link><guid isPermaLink="false">5ac4e2af3f36d80cb1ce6a85</guid><category><![CDATA[estrategias]]></category><category><![CDATA[organización]]></category><category><![CDATA[empresa]]></category><category><![CDATA[TP-2]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 14:39:28 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/estrategias-1.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h2 id="estrategiaanivelcorporativo">Estrategia a nivel corporativo</h2>
<img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/estrategias-1.png" alt="Estrategias"><p>Es formulada por la alta dirección para vigilar los intereses y las operaciones de organizaciones que están compuestas por más de una unidad de negocio. En este nivel, las preguntas básicas son: ¿en qué tipo de negocios se debe comprometer la compañía?, ¿cuáles son las metas y las expectativas para cada negocio? Y ¿Cómo se deben asignar los recursos para alcanzar estas metas?</p>
<h2 id="estrategiadelaunidaddenegocios">Estrategia de la unidad de negocios</h2>
<p>Se refiere a la administración de los intereses y las operaciones de una unidad de negocio particular. Aborda las siguientes preguntas: ¿Cómo competirá el negocio en su mercado?, ¿Qué productos/servicios debe ofrecer?, ¿a que clientes pretende servir?, ¿Cómo se distribuirán los recursos en el negocio? La estrategia de la unidad de negocios pretende determinar qué posición debe adoptar el negocio ante su mercado y como debe actuar, dados sus recursos y las condiciones del mercado.</p>
<h2 id="estrategiaanivelfuncional">Estrategia a nivel funcional</h2>
<p>Crean un marco para los gerentes que están a cargo de cada función, para que pongan en práctica las estrategias de la unidad de negocios y las de la empresa. Los planes operativos siguen las estrategias a nivel funcional.</p>
<h2 id="ejemplodeestrategias">Ejemplo de estrategias</h2>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/alineacion-estrategias.png" alt="Estrategias"></p>
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>James A. Stoner, R. Edward Freeman, Daniel R. Gilbert JR (1996). Administración. México: Pearson, Prentice Hall.</li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Mapas Conceptuales]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h1 id="unidad1"><a href="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/dAtmJ27.png">Unidad 1</a></h1>
<link rel="stylesheet" href="https://www.w3schools.com/w3css/4/w3.css"> 
 <div class="w3-row-padding">
  <div class="w3-container">
    <img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/dAtmJ27.png" style="width:100%" onclick="onClick(this)">
  </div>
</div>
<h1 id="unidad2"><a href="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Mapa-2-3.png">Unidad 2</a></h1>
 <div class="w3-row-padding">
  <div class="w3-container">
    <img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Mapa-2-2.png" style="width:100%" onclick="onClick(this)">
  </div>
</div>
<div id="modal01" class="w3-modal" onclick="this.style.display='none'">
  <img class="w3-modal-content" id="img01" style="width:95%">
</div>
<h1 id="unidad3"><a href="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Econom-a-de-la-empresa.png">Unidad 3</a></h1>
 <div class="w3-row-padding">
  <div class="w3-container">
    <img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Econom-a-de-la-empresa.png" style="width:100%" onclick="onClick(this)">
  </div>
</div>
<div id="modal01" class="w3-modal" onclick="this.style.display='none'">
  <img class="w3-modal-content" id="img01" style="width:95%">
</div>
</div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/mapas/</link><guid isPermaLink="false">5abd86eee45d6415f8912a90</guid><category><![CDATA[mapas-conceptuales]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Thu, 22 Mar 2018 12:37:25 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/03/dAtmJ27.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><h1 id="unidad1"><a href="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/dAtmJ27.png">Unidad 1</a></h1>
<link rel="stylesheet" href="https://www.w3schools.com/w3css/4/w3.css"> 
 <div class="w3-row-padding">
  <div class="w3-container">
    <img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/dAtmJ27.png" style="width:100%" onclick="onClick(this)" alt="Mapas Conceptuales">
  </div>
</div>
<h1 id="unidad2"><a href="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Mapa-2-3.png">Unidad 2</a></h1>
 <div class="w3-row-padding">
  <div class="w3-container">
    <img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Mapa-2-2.png" style="width:100%" onclick="onClick(this)" alt="Mapas Conceptuales">
  </div>
</div>
<div id="modal01" class="w3-modal" onclick="this.style.display='none'">
  <img class="w3-modal-content" id="img01" style="width:95%" alt="Mapas Conceptuales">
</div>
<h1 id="unidad3"><a href="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Econom-a-de-la-empresa.png">Unidad 3</a></h1>
 <div class="w3-row-padding">
  <div class="w3-container">
    <img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Econom-a-de-la-empresa.png" style="width:100%" onclick="onClick(this)" alt="Mapas Conceptuales">
  </div>
</div>
<div id="modal01" class="w3-modal" onclick="this.style.display='none'">
  <img class="w3-modal-content" id="img01" style="width:95%" alt="Mapas Conceptuales">
</div>
</div>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Organizaciones]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><p>Una organización es un sistema de recursos encaminados<br>
a realizar algún objetivo (o conjunto de objetivos). Además de objetivos y recursos, las organizaciones cuentan con otros dos componentes importantes: procesos de transformación y división del trabajo.</p>
<p><img src="https://i.imgur.com/oXc6HAp.png" alt=""></p>
<p>El proceso de organizar (o proceso de organización) consiste en dividir el trabajo y</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/organizaciones/</link><guid isPermaLink="false">5abd86eee45d6415f8912a8f</guid><category><![CDATA[organización]]></category><category><![CDATA[empresa]]></category><category><![CDATA[TP-1]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 12:14:52 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/03/Captura-de-pantalla-2018-03-21-a-la-s--08.47.26.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/03/Captura-de-pantalla-2018-03-21-a-la-s--08.47.26.png" alt="Organizaciones"><p>Una organización es un sistema de recursos encaminados<br>
a realizar algún objetivo (o conjunto de objetivos). Además de objetivos y recursos, las organizaciones cuentan con otros dos componentes importantes: procesos de transformación y división del trabajo.</p>
<p><img src="https://i.imgur.com/oXc6HAp.png" alt="Organizaciones"></p>
<p>El proceso de organizar (o proceso de organización) consiste en dividir el trabajo y atribuir responsabilidades y autoridad a las personas.</p>
<p><img src="https://i.imgur.com/AqYEdwg.png" alt="Organizaciones"></p>
<h2 id="tiposdeorganizaciones">Tipos de organizaciones</h2>
<h3 id="segnsusfines">Según sus fines</h3>
<p>Es decir según el motivo que tienen para realizar sus actividades, estas se pueden dividir en:</p>
<ol>
<li>Organizaciones con fines de lucro: también llamadas <strong>empresas</strong>, tienen como finalidad la de generar una determinada ganancia o utilidad a sus propietarios y/o accionistas.</li>
<li>Organizaciones sin fines de lucro: se caracterizan por tener como fin cumplir un determinado rol en la sociedad sin pretender una utilidad por ello.</li>
</ol>
<h3 id="segnsuformalidad">Según su formalidad</h3>
<ol>
<li>Formales: se caracterizan por tener <strong>estructuras y sistemas oficiales</strong> definidos para la toma de decisiones, la comunicación y el control. Esto hace posible la existencia de cargos.</li>
<li>Informales: consisten en <strong>medios no oficiales</strong> pero que influyen en la comunicación, la toma de decisión y el control.</li>
</ol>
<h3 id="segnsugradodecentralizacin">Según su grado de centralización</h3>
<ol>
<li>Centralizadas: la autoridad y administración se centran en la parte superior del organigrama, y es poca la autoridad que se delega a niveles inferiores.</li>
<li>Descentralizadas: la autoridad en la toma de decisiones se delega en la cadena de mando hasta donde sea posible.</li>
</ol>
<h2 id="empresa">Empresa</h2>
<p>La empresa es una entidad conformada básicamente por personas, aspiraciones, realizaciones, bienes materiales y capacidades técnicas y financieras; todo lo cual, le permite dedicarse a la producción y transformación de productos y/o la prestación de servicios para satisfacer necesidades y deseos existentes en la sociedad, con la finalidad de obtener una utilidad o beneficio.</p>
<p><img src="https://i.imgur.com/zjnxntq.png" alt="Organizaciones"></p>
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>
<p>Antonio Cesar Amaru Maximiliano (2009). Fundamentos de Administración. Teoría general y proceso administrativo, México: PEARSON EDUCACIÓN.</p>
</li>
<li>
<p>Idalberto Chiavenato (2001), Administración de recursos humanos, Colombia: McGraw-Hill.</p>
</li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item></channel></rss>