<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="//purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="//purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="//www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:media="//search.yahoo.com/mrss/"><channel><title><![CDATA[analisis-de-escenarios - Administración Gerencial]]></title><description><![CDATA[Materia de 5to año de ingeniería en sistemas de información - UTN FRRe]]></description><link>https://blog.gerencial.me/</link><image><url>https://blog.gerencial.me/favicon.png</url><title>analisis-de-escenarios - Administración Gerencial</title><link>https://blog.gerencial.me/</link></image><generator>Ghost 1.22</generator><lastBuildDate>Sat, 07 Apr 2018 12:19:55 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.gerencial.me/tag/analisis-de-escenarios/rss/" rel="self" type="application/rss+xml"/><ttl>60</ttl><item><title><![CDATA[[Análisis del entorno] Análisis de escenarios]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><p>Uno de los factores que más afecta la toma de decisiones, la definición de estrategias y los planes, de acción en cualquier organización, es la incertidumbre.  Para tratar de disminuir el riesgo, es que se plantean los diferentes escenarios posibles, tomando en cuenta los factores del entorno más sobresalientes que</p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/analisis-del-entorno-analisis-de-escenario/</link><guid isPermaLink="false">5ac8b577922f421b85214d5f</guid><category><![CDATA[analisis-de-escenarios]]></category><category><![CDATA[organización]]></category><category><![CDATA[empresa]]></category><category><![CDATA[TP-2]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Sat, 07 Apr 2018 12:16:01 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/analisisdeescenarios2.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/analisisdeescenarios2.png" alt="[Análisis del entorno] Análisis de escenarios"><p>Uno de los factores que más afecta la toma de decisiones, la definición de estrategias y los planes, de acción en cualquier organización, es la incertidumbre.  Para tratar de disminuir el riesgo, es que se plantean los diferentes escenarios posibles, tomando en cuenta los factores del entorno más sobresalientes que pueden interactuar e influir sobre la organización.<br>
Un Escenario es la descripción de una situación futura posible, que se basa en la interacción de los factores o situaciones que pueden presentarse y que son los de mayor impacto sobre la organización.<br>
Según el Dr. Alexander Fink, existen 4 niveles de incertidumbre:</p>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/analisisEscenarios.png" alt="[Análisis del entorno] Análisis de escenarios"></p>
<p>Para llegar a establecer los escenarios adecuados, existen 2 elementos previos:</p>
<ul>
<li>Factores clave: Situaciones que pueden llegar a ocurrir en un futuro y que tienen impacto sobre la organización o sus resultados e influyen sobre el ambiente en que se desarrolla un escenario.</li>
<li>Proyecciones futuras: Visualizaciones y planteamientos de las diferentes posibilidades de ocurrencia de cada uno de los factores clave y de la manera en que estos pueden presentarse en el entorno futuro.</li>
</ul>
<p>En base a estos se construyen los <strong>escenarios</strong>: combinación de cada posibilidad de los diferentes factores clave para plantear alternativas de entornos que afecten a la organización.</p>
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>Análisis de escenarios. Recuperado de: <a href="//www.iberoonline.com/v3/VE/lecturas/vespciv02.html">Iberoonline</a></li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item></channel></rss>