<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="//purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="//purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="//www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:media="//search.yahoo.com/mrss/"><channel><title><![CDATA[entramado-cultural - Administración Gerencial]]></title><description><![CDATA[Materia de 5to año de ingeniería en sistemas de información - UTN FRRe]]></description><link>https://blog.gerencial.me/</link><image><url>https://blog.gerencial.me/favicon.png</url><title>entramado-cultural - Administración Gerencial</title><link>https://blog.gerencial.me/</link></image><generator>Ghost 1.22</generator><lastBuildDate>Mon, 09 Apr 2018 13:38:40 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.gerencial.me/tag/entramado-cultural/rss/" rel="self" type="application/rss+xml"/><ttl>60</ttl><item><title><![CDATA[Cultura y análisis interno]]></title><description><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><p>En este post se explicará como se realiza el <strong>análisis de cultura y grupos de interes</strong> a partir del modelo de <em>entramado cultural</em> (Gerry Johnson,Kevan Scholes y Richard Whittington); y como se lleva a cabo el <strong>análisis interno</strong> de una organización haciendo uso de la <em>perspectiva basada en los</em></p></div>]]></description><link>https://blog.gerencial.me/cultura-y-analisis-interno/</link><guid isPermaLink="false">5acb5a987fdc4502ba035648</guid><category><![CDATA[TP-2]]></category><category><![CDATA[empresa]]></category><category><![CDATA[recursos]]></category><category><![CDATA[cadena-de-valor]]></category><category><![CDATA[entramado-cultural]]></category><dc:creator><![CDATA[Carlos Piasentini - Germán Monzón]]></dc:creator><pubDate>Mon, 09 Apr 2018 13:35:35 GMT</pubDate><media:content url="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-09-a-la-s--09.58.24.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<div class="kg-card-markdown"><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-09-a-la-s--09.58.24.png" alt="Cultura y análisis interno"><p>En este post se explicará como se realiza el <strong>análisis de cultura y grupos de interes</strong> a partir del modelo de <em>entramado cultural</em> (Gerry Johnson,Kevan Scholes y Richard Whittington); y como se lleva a cabo el <strong>análisis interno</strong> de una organización haciendo uso de la <em>perspectiva basada en los recursos</em> (Jay Barney) y la <em>cadena de valor</em> (Michael E. Porter).</p>
<hr>
<h2 id="anlisisdeculturaygruposdeinteres">Análisis de cultura y grupos de interes</h2>
<p>Las empresas están influenciadas por las culturas y los grupos que tienen intereses(los stakeholders). El análisis de las cultura y los grupos de interés puede realizarse tanto a nivel externo como interno de la organización.<br>
Por un lado, a nivel externo, se puede estudiar el contexto social y la influencia de los grupos organizados; desde los sindicatos hasta las asociaciones de consumidores o los medios de comunicación. Y a nivel interno, se puede analizar la cultura de la organización y sus grupos de interés principales, fundamentalmente los accionistas pero también directivos, empleados o proveedores. Sobre la influencia de las culturas nacionales en la gestión empresarial a partir de las investigaciones de Hofstede, se pueden encontrar diversos modelos y herramientas para su análisis.</p>
<h3 id="entramadocultural">Entramado cultural</h3>
<p>El académico británico Gerry Johnson, coautor junto con Kevan Scholes y Richard Whitington de uno de los manuales de estrategia mas conocido, introduce el modelo del entramado cultural para estudiar las culturas internas a través del análisis de sus paradigmas, historias, símbolos, rituales, sistemas de control y estructuras de las organización. Estos diferentes elementos del entramado cultural sirven para desentrañar la manera como se hacen las cosas en esta organización. Para el análisis de las personas y los grupos de interés (los stakeholders), Kevan Scholes propone el uso de mapas para su identificación y el diseño de las matrices (poder-dinamismo, poder-interés) para su clasificación y gestión. Los análisis de cultura y poder son muy importantes antes de la toma de decisiones estratégicas.</p>
<style>
    .two-img {
    display: block;
    float:left;
    margin-left: auto;
    margin-right: auto;
    width: 50%;
}
</style>
<link rel="stylesheet" href="https://www.w3schools.com/w3css/4/w3.css"> 
 <div class="w3-row-padding">
  <div class="w3-container">
    <img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-09-a-la-s--09.32.13.png" alt="Cultura y análisis interno" class="two-img" onclick="onClick(this)">
    <img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-09-a-la-s--09.32.43.png" alt="Cultura y análisis interno" class="two-img" onclick="onClick(this)">
  </div>
</div>
<div id="modal01" class="w3-modal" onclick="this.style.display='none'">
  <img class="w3-modal-content" id="img01" style="width:50%" alt="Cultura y análisis interno">
</div>
<hr>
<h2 id="anlisisinterno">Análisis interno</h2>
<h3 id="perspectivabasadaenlosrecursos">Perspectiva basada en los recursos</h3>
<p>El desarrollo de los recursos y capacidades para establecer una ventaja competitiva se ha convertido en la principal meta para la formulación de la estrategia. De ese modo, mientras la visión convencional de la ventaja competitiva se orienta hacia sus fuentes genéricas, o sea, ventajas en coste y diferenciación, la <strong>perspectiva basada en los recursos</strong> se centra en los recursos y capacidades que están en la base de esas ventajas.<br>
Para que las empresas transformen estos recursos en ventajas competitivas sostenibles, los mismos deben tener cuatro atributos que pueden ser resumidos en el modelo VRIO:</p>
<ul>
<li>Valioso: Permiten a la empresa implementar estrategias que mejoren su eficiencia, por ejemplo, optimizar los costos o incrementar los beneficios.</li>
<li>Raro: lo poseen, controlan y administran muy pocas organizaciones.</li>
<li>Inimitable: No reproducible con facilidad habiendo varios factores para ello: la historia de la empresa, el desarrollo de sus propios recursos a través de procedimientos y técnicas aprendidas, y la interconexión o la interdependencia de los recursos para producirlos, teniendo, en consecuencia, un carácter idiosincrático.</li>
<li>No equivalente estratégicamente: valioso y no imitable. En efecto, si una empresa tiene recursos estratégicamente equivalentes, puede implementar las mismas estrategias de diferentes maneras con distintos recursos, lo que pone en peligro la sostenibilidad de una ventaja competitiva.</li>
</ul>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-09-a-la-s--10.25.20.png" alt="Cultura y análisis interno"></p>
<h3 id="cadenadevalor">Cadena de valor</h3>
<p>El modelo de la cadena de valor resalta las actividades específicas en las empresas en donde se pueden aplicar mejor las estrategias competitivas (Porter, 1985) y en donde es más probable que los sistemas de información tengan un impacto estratégico. Este modelo identifica los puntos de influencia fundamentales específicos en donde una empresa puede utilizar la tecnología de la información con la máxima eficiencia para mejorar su posición competitiva. El modelo de la cadena de valor ve a la empresa como una serie o cadena de actividades básicas que añaden un margen de valor a los productos o servicios de una firma, y a estas actividades se les pueden categorizar como primarias o de apoyo</p>
<ul>
<li>Las actividades primarias se relacionan en su mayor parte con la producción y distribución de los productos y servicios de la empresa, los cuales crean valor para el cliente.</li>
<li>Las actividades de apoyo hacen posible la entrega de las actividades primarias y consisten en: infraestructura de la organización, recursos humanos, tecnología y abastecimiento.</li>
</ul>
<p><img src="https://blog.gerencial.me/content/images/2018/04/Captura-de-pantalla-2018-04-09-a-la-s--09.49.49.png" alt="Cultura y análisis interno"></p>
<h2 id="bibliografa">Bibliografía</h2>
<ul>
<li>Johnson, G., Scholes, K., Whittington, R., Blanco Mazagatos, V. and Moreno López, Y. (2010). Dirección estratégica. Madrid: Prentice Hall.</li>
<li>Laudon, K. and Laudon, J. (2012). Sistemas de informacion gerencial. Naucalpan de Juárez (México): Pearson.</li>
<li>Suárez Hernández, J. and lbarra Mirón, S. (2018). LA TEORíA DE LOS RECURSOS Y LAS CAPACIDADES. UN ENFOQUE ACTUAL EN LA ESTRATEGIA EMPRESARIAL. INGENIERO INDUSTRIAL, M. Sc. EN GESTION DE LA PRODUCCIÓN. UNIVERSIDAD DE MATANZAS, CUBA.</li>
<li>B2U - Business-to-you.com. (2018). VRIO Framework EXPLAINED with EXAMPLES by B2U. Recuperado de: <a href="//www.business-to-you.com/vrio-from-firm-resources-to-competitive-advantage/">Business-to-you</a>.</li>
</ul>
</div>]]></content:encoded></item></channel></rss>